<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Gesta municipalia</title>
            <author>Horst Lößlein</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="mul">Formulae-Litterae-Chartae Projekt</publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date when="2019-02-12">2019-02-12</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.gesta_municipalia.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="italic_bold">Gesta municipalia</seg><note><p xml:space="preserve"> Zur Arbeitsweise der <seg type="italic">gesta municipalia</seg> vgl. auch <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Hirschfeld&lt;/span&gt;, Bruno: Die Gesta Municipalia in römischer und frühgermanischer Zeit, Marburg 1904.">B. Hirschfeld, Gesta municipalia</bibl>, S. 51-65, und <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Härtel&lt;/span&gt;, Reinhard: Notarielle und kirchliche Urkunden im frühen und hohen Mittelalter, Wien u.a. 2011 (Historische Hilfswissenschaften 4).">R. Härtel, Notarielle und kirchliche Urkunden</bibl>, S. 56f. mit einem Forschungsüberblick.</p></note>: in spätrömischer Zeit die Aktenführung der römischen Behörden mit dem Ziel, Besitzwechsel im besteuerbaren Grundbesitz festzuhalten. Rechtsgeschäfte erhielten darüber hinaus durch Eintrag in die <seg type="italic">gesta municipalia</seg> Rechtskraft<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Brown&lt;/span&gt;, Warren Curtis: On the Gesta municipalia and the Public Validation of Documents in Frankish Europe, in: Speculum 87 (2012), S. 345–375.">W. Brown, On the gesta municipalia</bibl>, S. 351f. Vgl. auch <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Bautier&lt;/span&gt;, Robert-Henri und María Milagros &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Cárcel Ortí&lt;/span&gt;: Vocabulaire international de la diplomatique, Valéncia 1997 (Collecció oberta 28).">M. Milagros Cárcel Ortí, Vocabulaire international de la diplomatique</bibl>, n°96, S. 39. Neben Eigentumsübertragungen finden sich in den <seg type="italic">gesta municipalia</seg> auch Änderungen zum Rechtsstatus von Personen, Dokumente des <seg type="italic">fiscus</seg> sowie administrative und kaiserliche Entscheidungen. <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Barbier&lt;/span&gt;, Josiane: Archives oubliées du haut Moyen Âge. Les gesta municipalia en Gaule franque (VIe-IXe siècle), Paris 2014 (Histoire et archives 12).">J. Barbier, Archives oubliées</bibl>, S. 13.</p></note>. Von Amtsträgern beglaubigte Abschriften aus den <seg type="italic">gesta municipalia</seg> galten in der Spätantike noch vor den eigentlichen Originalurkunden als stärkstes Beweismittel in Rechtshändeln<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Härtel&lt;/span&gt;, Reinhard: Notarielle und kirchliche Urkunden im frühen und hohen Mittelalter, Wien u.a. 2011 (Historische Hilfswissenschaften 4).">R. Härtel, Notarielle und kirchliche Urkunden</bibl>, S. 54 und 56f.</p></note>. In der fränkischen Welt lebten die <seg type="italic">gesta municipalia</seg>, genutzt wohl vor allem durch die Eliten, vermutlich bis ins 9. Jahrhundert fort<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Barbier&lt;/span&gt;, Josiane: Archives oubliées du haut Moyen Âge. Les gesta municipalia en Gaule franque (VIe-IXe siècle), Paris 2014 (Histoire et archives 12).">J. Barbier, Archives oubliées</bibl>, S. 128f. Die Dauer des Fortlebens der <seg type="italic">gesta municipalia</seg> ist in der Forschung umstritten (für einen Forschungsüberblick vgl. <bibl n="">A. Rio, The formularies of Angers and Marculf</bibl>, Appendix II).</p></note>. Das Verfahren der Insinuation von Rechtsvorgängen in die <seg type="italic">gesta municipalia </seg>wurde dabei zunehmend modifiziert; die Grundidee, Rechtsvorgänge öffentlich bestätigen zu lassen, blieb jedoch erhalten<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Barbier&lt;/span&gt;, Josiane: Archives oubliées du haut Moyen Âge. Les gesta municipalia en Gaule franque (VIe-IXe siècle), Paris 2014 (Histoire et archives 12).">J. Barbier, Archives oubliées</bibl>, S. 163-166 und <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Brown&lt;/span&gt;, Warren Curtis: The gesta municipalia and the public validation of documents in Frankish Europe, in: Warren Curtis &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Brown&lt;/span&gt;, Marios J. &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Costambeys&lt;/span&gt;, Matthew J. &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Innes&lt;/span&gt; und Adam J. &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Kosto&lt;/span&gt; (Hgg.), Documentary culture and the laity in the early Middle Ages, Cambridge u.a. 2013, S. 95–124.">W. Brown, The gesta municipalia</bibl>. </p></note>. Die zentralen Funktionen der <seg type="italic">gesta municipalia</seg>, etwa auch jene als öffentliches Archiv, scheinen im Laufe der Zeit von Kirchen und Klöstern übernommen worden zu sein<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Brown&lt;/span&gt;, Warren: When documents are destroyed or lost: lay people and archives in the early Middle Ages, in: Early medieval Europe 11 (2002), S. 337–366.">W. Brown, When documents are destroyed</bibl>, S. 352 mit Anm. 52.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
