<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Appennis</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.appennis.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Appennis</seg>: abgeleitet von (<seg type="italic">ap</seg>)<seg type="italic">pendere</seg>, „aushängen“, „aufhängen“<note><p xml:space="preserve"> K. Zeumer, Ersatz, S. 106; C. Lauranson-Rosaz/A. Jeannin, Résolution, S. 25f.; DNG I, „appendo I“, Sp. 393 und DNG II, „pendeo B“, Sp. 3556.</p></note>. Der Terminus <seg type="italic">appennis </seg>findet sich einzig in Formelsammlungen des gallo-fränkischen Raumes<note><p xml:space="preserve"> C. Lauranson-Rosaz/A. Jeannin, Résolution, S. 26.</p></note> und bezeichnet ein Rechtsdokument, das bei Verlust von Besitztiteln ausgestellt wird<note><p xml:space="preserve"> H. Bresslau, Handbuch, S. 61; C. Lauranson-Rosaz/A. Jeannin, Résolution, S. 25f.; A. Jeannin, Héritage, S. 170f.</p></note>, beziehungsweise die bei einem solchen Verlust zu verfolgende Prozedur<note><p xml:space="preserve"> C. Lauranson-Rosaz/A. Jeannin, Résolution, S. 23: „L’apennis, ou procédure de ‘renouvellement‘ des actes perdus.“ Die Verwendung von <seg type="italic">appennis </seg>für die Prozedur ergibt sich insbesondere aus den Formulae Andecavenses, Formeln 31-33 (ed. Zeumer, S. 14f.), in welchen bereits die Bezeugung des Verlustes der Rechtstitel durch Vertrauenspersonen zur Vorlage vor der städtischen Versammlung zum Erwerb eines <seg type="italic">appennis</seg> als solcher übertitelt werden. Anders als von Lauranson-Rosaz/Jeannin an dieser Stelle dargestellt handelt es sich beim <seg type="italic">appennis </seg>jedoch nicht um eine Erneuerung der verlorengegangenen Urkunden, sondern um eine Bestätigung des Besitzstandes, wie sie selbst auch später feststellen (ebd., S. 29): „L’<seg type="italic">apennis</seg> n’est donc pas à l’origine précisément un renouvellement des actes perdus mais tout au plus l’attestation publique de la condition de propriétaire.“ Dieselbe Formulierung findet sich auch bei A. Jeannin, Héritage, S. 171.</p></note>. Das <seg type="italic">appennis</seg>-Dokument stellt dabei keine Erneuerung der verlorenen Rechtsdokumente dar, sondern diente der Sicherung des von Zeugen festgestellten Besitzstandes zum Zeitpunkt ihres Verlustes<note><p xml:space="preserve"> Vgl. C. Lauranson-Rosaz/A. Jeannin, Résolution, S. 29; A. Jeannin, Héritage, S. 171: „L’<seg type="italic">apennis </seg>n’est donc pas à l’origine précisément un renouvellement des actes perdus mais tout au plus l’attestation publique de la condition de propriétaire.“ H. Bresslau, Handbuch, S. 61, definiert den <seg type="italic">appennis</seg> als „Rechtstitel für [den] ganzen Besitzstand zur Zeit des Verfahrens“. Etwas irreführend ist W. Brown, Documents, S. 344, der von einem „document that replaced the contents of a lost archive“ spricht, da der <seg type="italic">appennis </seg>eben nicht als Ersatz für die verlorengegangenen Dokumente diente.</p></note>. Das <seg type="italic">appennis</seg>-Verfahren scheint auf römische Wurzeln zurückzugehen<note><p xml:space="preserve"> K. Zeumer, Ersatz, S. 90-92; C. Lauranson-Rosaz/A. Jeannin, Résolution, S. 26-28; A. Jeannin, Héritage, S. 170.</p></note> und findet sich in den Formelsammlungen in zwei Varianten<note><p xml:space="preserve"> Vgl. zum Folgenden K. Zeumer, Ersatz, S. 96 und 100-102; H. Bresslau, Handbuch, S. 61; C. Lauranson-Rosaz/A. Jeannin, Résolution, S. 28-30.</p></note>. In beiden wird zunächst der Verlust der Rechtsdokumente vor Zeugen festgestellt und vor die Municipalversammlung gebracht. Der romanischen Tradition folgend wird sodann eine Erklärung über den Verlust ausgefertigt und für drei Tage öffentlich ausgehängt. Erfolgt in diesen Tagen kein Widerspruch, erfolgt die Inserierung der Erklärung<note><p xml:space="preserve"> Dieser Vorgang ist einzig durch die Formulae Arvernenses (ed. Zeumer Nr. 1, S. 28) dokumentiert.</p></note>. Die fränkische Fassung<note><p xml:space="preserve"> Die Rekonstruktion des Vorgehens stützt sich auf die Formulae Andecavenses 31-33 (ed. Zeumer, S. 14f.), findet sich allerdings auch ähnlich bei Marculf und in den Formulae Turonenses (ed. Zeumer, Nr. 28, S. 151.</p></note> weicht davon insofern ab, als hier zwei Dokumente ausgefertigt werden, von denen eines ebenfalls öffentlich ausgehängt wird, das andere jedoch beim Geschädigten verbleibt. Eine befristete Einspruchsmöglichkeit scheint hier nicht mehr existiert zu haben<note><p xml:space="preserve"> K. Zeumer, Ersatz, S. 106f.; H. Bresslau, Handbuch, S. 61; C. Lauranson-Rosaz/A. Jeannin, Résolution, S. 30f.</p></note>. In der Karolingerzeit scheinen die doppelte Ausfertigung und der öffentliche Aushang durch eine Appelation an den Herrscher ersetzt worden zu sein<note><p xml:space="preserve"> K. Zeumer, Ersatz, S. 111f.; H. Bresslau, Handbuch, S. 61.</p></note>. Herrscherurkunden, in welchen verloren gegangene Rechtstitel erneuert werden, kennen allerdings den Begriff <seg type="italic">appennis </seg>nicht, sondern werden als <seg type="italic">pancarta</seg> bezeichnet<note><p xml:space="preserve"> T. Sickel, Neuausfertigung, S. 251; K. Zeumer, Ersatz, S. 117-119; H. Bresslau, Handbuch, S. 61. Einen Überblick über die verschiedenen Formen der <seg type="italic">pancarta </seg>und ihre Entwicklung bietet M. Parisse, Écriture et réécriture. Die ursprüngliche <seg type="italic">pancarta</seg> scheint demnach ab der späten Karolingerzeit einen Wandel unterlaufen zu haben. Als <seg type="italic">pancarta </seg>können nunmehr all jene Dokumente bezeichnet werden, in welchen (Teile) verschiedener anderer Urkunden abgeschrieben oder zusammengefasst wurden. Ebd., S. 249.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
