<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Maior</title>
            <author>Horst Lößlein</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="mul">Formulae-Litterae-Chartae Projekt</publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date when="2019-02-12">2019-02-12</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.maior.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Maior</seg>: wörtlich groß, weit; im zeitlichen Kontext auch älter; in Bezug auf die soziale Stellung auch groß, mächtig, reich<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Georges&lt;/span&gt;, Karl Ernst, Thomas &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Baier&lt;/span&gt; und Tobias &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Dänzer&lt;/span&gt;: Der neue Georges: Ausführliches lateinisch-deutsches Handwörterbuch, Neuausg. nach der 8., verb. und verm. Aufl. Hannover 1913-1918, Darmstadt 2013.">DNG</bibl> II, „magnus“, Sp. 2971-2974.</p></note>. Im Frühmittelalter diente <seg type="italic">maior</seg>, synonym verwendet zu <seg type="italic">vil(l)icus</seg>, <seg type="italic">actor </seg>oder <seg type="italic">agens </seg>als Bezeichnung für einen Verwalter auf landwirtschaftlichen Gütern (Fronhofverwalter, Meier)<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Niermeyer&lt;/span&gt;, Jan Frederik, Co &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;van de Kieft&lt;/span&gt; und J. W. J. &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Burgers&lt;/span&gt;: Mediae Latinitatis lexicon minus: Lexique latin médiéval = Medieval Latin dictionary = Mittellateinisches Wörterbuch, 2. überarb. Aufl., Darmstadt 2002.">Niermeyer</bibl> II, „major 7“, S. 821. Die erste Überlieferung nach Niermeyer für diese Bedeutung entstammt dem <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Brühl&lt;/span&gt;, Carlrichard: Capitulare De Villis. Cod. Guelf. 254 Helmst. der Herzog August Bibliothek Wolfenbüttel, Stuttgart 1971 (Dokumente zur Deutschen Geschichte in Faksimiles 1,1).">Capitulare de villis</bibl> (c. 10, 26, 36, 58, 60); <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Rathbone&lt;/span&gt;, Dominic: Vilicus, in: Hubert &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Cancik&lt;/span&gt;, Helmuth &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Schneider&lt;/span&gt; und Manfred &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Landfester&lt;/span&gt; (Hgg.), Der neue Pauly (Onlineversion), , .">D. Rathbone, „vilicus“</bibl>; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Durliat&lt;/span&gt;, Jean: Les finances publiques de Diocletien aux Carolingiens 284-889, Sigmaringen 1990 (Beihefte der Francia 21).">J. Durliat, Finances publiques</bibl>, S. 155. Nach dem <seg type="italic">Capitulare</seg> (c. 60) sollte der <seg type="italic">maior </seg>keinesfalls hoher, sondern mittlerer Abstammung sein. In der Tat handelte es sich bei den <seg type="italic">maiores </seg>in der Regel um <seg type="italic">coloni </seg>oder <seg type="italic">servi. </seg><bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Kuchenbuch&lt;/span&gt;, Ludolf: Bäuerliche Gesellschaft und Klosterherrschaft im 9. Jahrhundert. Studien zur Sozialstruktur der Familia der Abtei Prüm, Stuttgart 1978 (Vierteljahrschrift für Sozial- und Wirtschaftsgeschichte. Beihefte 66).">L. Kuchenbuch, Bäuerliche Gesellschaft</bibl>, S. 272-274</p></note>. In die Zuständigkeit des <seg type="italic">maior </seg>fielen neben der Planung und Durchführung der Arbeitsdienste auch die Sammlung der Abgaben, die Instandhaltung des Herrenhofes und der Wirtschaftsanlagen sowie die Anleitung der landlosen Arbeitskräfte auf dem Herrenhof<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Verhulst&lt;/span&gt;, Josef: Les statuts d'Adalhard de Corbie de l'an 822. (II), in: Le Moyen Âge 68 (1962), S. 233–269.">A. E. Verhulst, J. Semmler, Statuts (II)</bibl>, S. 236-238; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Kuchenbuch&lt;/span&gt;, Ludolf: Bäuerliche Gesellschaft und Klosterherrschaft im 9. Jahrhundert. Studien zur Sozialstruktur der Familia der Abtei Prüm, Stuttgart 1978 (Vierteljahrschrift für Sozial- und Wirtschaftsgeschichte. Beihefte 66).">L. Kuchenbuch, Bäuerliche Gesellschaft</bibl>, S. 272 und 274f. </p></note>. Im Gegensatz zum antiken <seg type="italic">vil(l)icus </seg>handelte es sich beim frühmittelalterlichen <seg type="italic">maior</seg> nicht um einen speziell für die Verwaltung des Landgutes abgeordneten Sklaven oder Freigelassenen, sondern um einen abhängigen Bauern, der von seinen eigenen Erträgen lebte und in seinem eigenen Haus wohnte<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Kuchenbuch&lt;/span&gt;, Ludolf: Bäuerliche Gesellschaft und Klosterherrschaft im 9. Jahrhundert. Studien zur Sozialstruktur der Familia der Abtei Prüm, Stuttgart 1978 (Vierteljahrschrift für Sozial- und Wirtschaftsgeschichte. Beihefte 66).">L. Kuchenbuch, Bäuerliche Gesellschaft</bibl>, S. 272-274; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Durliat&lt;/span&gt;, Jean: Le manse dans le polyptyque d'Irminon: nouvel essai d'histoire quantitative, in: Hartmut &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Atsma&lt;/span&gt; (Hg.), La Neustrie Bd. 1, Sigmaringen 1989,  (Beihefte der Francia), S. 467–504.">J. Durliat, Manse</bibl>, S. 485. Als <seg type="italic">maior</seg> finden sich häufig Inhaber überdurchschnittlich großer Mansen (oft aber auch durchschnittlich großer). Abgaben und Dienste mussten auch vom <seg type="italic">maior </seg>geleistet werden, konnten jedoch auch reduziert oder durch statusspezifische Abgaben ergänzt werden.</p></note>. Das Amt des <seg type="italic">maior</seg> war nicht erblich, sondern beruhte auf Ernennung. Die Wahl fiel dabei wohl auf Personen, die über entsprechende soziale Macht verfügten, innerhalb der Domäne Einfluss zu nehmen<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Durliat&lt;/span&gt;, Jean: Le manse dans le polyptyque d'Irminon: nouvel essai d'histoire quantitative, in: Hartmut &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Atsma&lt;/span&gt; (Hg.), La Neustrie Bd. 1, Sigmaringen 1989,  (Beihefte der Francia), S. 467–504.">J. Durliat, Manse</bibl>, S. 485. Dabei scheint der <seg type="italic">maior </seg>auch innerhalb der ihm unterstehenden Bauern besonderes Vertrauen genossen zu haben und tritt wiederholt als deren Sprecher in Streitfällen mit dem Herrn auf. <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Kuchenbuch&lt;/span&gt;, Ludolf: Bäuerliche Gesellschaft und Klosterherrschaft im 9. Jahrhundert. Studien zur Sozialstruktur der Familia der Abtei Prüm, Stuttgart 1978 (Vierteljahrschrift für Sozial- und Wirtschaftsgeschichte. Beihefte 66).">L. Kuchenbuch, Bäuerliche Gesellschaft</bibl>, S. 275f.</p></note>. Im 11. Jahrhundert scheinen die <seg type="italic">maiores </seg>nicht mehr selbst landwirtschaftlich tätig gewesen zu sein, sondern nahmen vor allem Tätigkeiten der Rechtsprechung und der Verwaltung wahr. Sozial hatten sie sich nunmehr als Gruppe von den Bauern abgesetzt und orientierten sich an adlig-ritterlichen Lebensformen<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Rösener&lt;/span&gt;, Werner: Grundherrschaft im Wandel. Untersuchungen zur Entwicklung geistlicher Grundherrschaften im südwestdeutschen Raum vom 9. bis 14. Jahrhundert, Göttingen 1991 (Veröffentlichungen des Max-Planck-Instituts für Geschichte 102).">W. Rösener, Grundherrschaft</bibl>, S.184f. Die Übernahme von lokaler Rechtsprechung scheint erst im 10./11. Jahrhundert stattgefunden zu haben. <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Kuchenbuch&lt;/span&gt;, Ludolf: Bäuerliche Gesellschaft und Klosterherrschaft im 9. Jahrhundert. Studien zur Sozialstruktur der Familia der Abtei Prüm, Stuttgart 1978 (Vierteljahrschrift für Sozial- und Wirtschaftsgeschichte. Beihefte 66).">L. Kuchenbuch, Bäuerliche Gesellschaft</bibl>, S. 275f., verneint eine derartige Tätigkeit für das 9. Jahrhundert. <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Rösener&lt;/span&gt;, Werner: Art. Meier, Meierrecht, in: Lexikon des Mittelalters Bd. 6, München and Zürich 1980-1998, S. 470–471.">W. Rösener, „Meier, -recht“</bibl>, Sp. 470, spricht von der Leitung des Hofgerichtes durch den Meier bereits im frühen Mittelalter. </p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
