<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Maior</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.maior.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Maior</seg>: wörtlich groß, weit; im zeitlichen Kontext auch älter; in Bezug auf die soziale Stellung auch groß, mächtig, reich<note><p xml:space="preserve"> DNG II, „magnus“, Sp. 2971-2974.</p></note>. <anchor type="commentRangeStart" n="0"/>Im Frühmittelalter dient <seg type="italic">maior</seg>, synonym verwendet zu <seg type="italic">vil(l)icus</seg>, als Bezeichnung für einen Verwalter auf landwirtschaftlichen Gütern (Fronhofverwalter, Meier)<note><p xml:space="preserve"> Niermeyer II, „major 7“, S. 821. Die erste Überlieferung nach Niermeyer für diese Bedeutung entstammt dem Capitulare de villis (c. 10, 26, 36, 58, 60); D. Rathbone, „vilicus“, DNP, <seg type="background(yellow)">Sp. ??? [Seitenangaben aus Druckfassung übernehmen!]</seg>; J. Durliat, Finances, S. 155.</p></note>.<anchor type="commentRangeEnd" n="0"/><seg type="annotation_reference"><note><date when="2017-12-01T10:28:00Z"/>Problem: die Literatur stützt sich ausschließlich auf Quellen des 8./9. Jh.=&gt; synonym treten auch actor und agens auf (J. Durliat, Finances, S. 155)</note></seg> Bei diesem handelte es sich in der Regel um einen <seg type="italic">colonus</seg> oder <seg type="italic">servus</seg>, beziehungsweise nach dem <seg type="italic">Capitulare de villis</seg> um jemanden, der keinesfalls hoher, sondern mittlerer Abstammung sein sollte<note><p xml:space="preserve"> L. Kuchenbuch, Bäuerliche Gesellschaft, S. 272. Capitulare de villis, MGH Capit. I, Nr. 32, c. 60, S. 88: <seg type="italic">Nequaquam de potentioribus hominibus maiores fiant, sed de mediocribus qui fideles sint.</seg></p></note>. Im Gegensatz zum antiken <seg type="italic">vil(l)icus </seg>handelte es sich bei ihm nicht um einen speziell für die Verwaltung des Landgutes abgeordneten Sklaven oder Freigelassenen, sondern um einen abhängigen Bauern, der von seinen eigenen Erträgen lebte und in seinem eigenen Haus wohnte<note><p xml:space="preserve"> L. Kuchenbuch, Bäuerliche Gesellschaft, S. 274.</p></note>. War der <seg type="italic">maior </seg>oft Inhaber eines durchschnittlich großen <seg type="italic">mansus</seg>, so verfügte er häufiger über überdurchschnittlich großen Grund<note><p xml:space="preserve"> L. Kuchenbuch, Bäuerliche Gesellschaft, S. 272-274; J. Durliat, Manse, S. 485.</p></note>. Dienste und Abgaben mussten auch vom <seg type="italic">maior </seg>geleistet werden. Diese konnten der Norm innerhalb einer Domäne entsprechen (oder auch diese setzen), jedoch auch reduziert oder durch statusspezifische Abgaben ergänzt werden<note><p xml:space="preserve"> L. Kuchenbuch, Bäuerliche Gesellschaft, S. 272-274.</p></note>. Die Verwaltungstätigkeiten des <seg type="italic">maior</seg> konnten entsprechend nur einen Teil seiner Zeit in Anspruch nehmen. In seine Zuständigkeit fielen neben der Planung und Durchführung der Arbeitsdienste auch die Sammlung der Abgaben, die Instandhaltung des Herrenhofes und der Wirtschaftsanlagen sowie die Anleitung der landlosen Arbeitskräfte auf dem Herrenhof<note><p xml:space="preserve"> A. E. Verhulst/J. Semmler, Statuts, S. 236-238; L. Kuchenbuch, Bäuerliche Gesellschaft, S. 272 und 274f. </p></note>. Das Amt des <seg type="italic">maior</seg> war nicht erblich, sondern beruhte auf Ernennung. Die Wahl fiel dabei wohl auf eine Person, die über die entsprechende soziale Macht verfügte, innerhalb der Domäne Einfluss zu nehmen<note><p xml:space="preserve"> J. Durliat, Manse, S. 485.</p></note>. Eine besondere Vertrauensstellung scheint der <seg type="italic">maior </seg>auch bei den ihm unterstehenden Bauern besessen zu haben und tritt wiederholt als deren Sprecher in Streitfällen mit dem Herrn auf<note><p xml:space="preserve"> L. Kuchenbuch, Bäuerliche Gesellschaft, S. 275f.</p></note>. Im 11. Jahrhundert scheinen die <seg type="italic">maiores </seg>nicht mehr selbst landwirtschaftlich tätig gewesen zu sein, sondern nahmen vor allem Tätigkeiten der Rechtsprechung und der Verwaltung wahr. Sozial hatten sie sich nunmehr als Gruppe von den Bauern abgesetzt und orientierten sich an adlig-ritterlichen Lebensformen<note><p xml:space="preserve"> W. Rösener, Grundherrschaft, S.185. Die Übernahme von lokaler Rechtsprechung scheint erst im 10./11. Jahrhundert stattgefunden zu haben. Ebd., S. 184, für St. Gallen. L. Kuchenbuch, Bäuerliche Gesellschaft, S. 275f., verneint eine derartige Tätigkeit für das 9. Jahrhundert. W. Rösener, „Meier, -recht“, LexMA, VI, Sp. 470, spricht von der Leitung des Hofgerichtes durch den Meier bereits im frühen Mittelalter. </p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
