<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Servus weibl ancilla</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.servus_ancilla.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Servus, weibl. ancilla</seg>: ursprünglich „Sklave“ und „Sklavin“<note><p xml:space="preserve"> DNG II, „servus“, Sp. 4376; DNG I, „ancilla“, Sp. 325. Die Lebenssituationen von <seg type="italic">servi</seg> und <seg type="italic">ancillae</seg> unterschieden sich im Frühmittelalter nicht wesentlich. Vgl. dazu M. Obermeier, Ancilla.</p></note>, im Frühmittelalter allgemein auch „Unfreier“ und „Unfreie“<note><p xml:space="preserve"> Niermeyer II, „servus 2“, S. 1262. Die Literatur zum Problem, ob <seg type="italic">servus </seg>in den frühmittelalterlichen Quellen als „Sklave“ oder als „Unfreier“ (engl./frz. serf) zu übersetzen sei, bzw. ab wann nicht mehr von „Sklaven“ gesprochen werden sollte, ist ebenso reichhaltig wie gespalten. Vgl. dazu etwa H.-W. Goetz, Serfdom; C. Verlinden, Esclavage; P. Bonnassié, Slavery; W. Rösener, Sklaven; A. Rio, Slavery.</p></note>. <seg type="italic">Servus </seg>und <seg type="italic">ancilla </seg>bleiben als Begriffe während des gesamten ersten Jahrtausends in Gebrauch<note><p xml:space="preserve"> V. Corriol, Serfs, S. 27; A. Rio, Slavery, S. 15.</p></note>. In den Formelsammlungen wird <seg type="italic">servus</seg> Ausgang des 8. Jahrhunderts, in den übrigen Quellen im Laufe des 11. Jahrhunderts zu Gunsten der allgemeineren Bezeichnung <seg type="italic">homo</seg> aufgegeben<note><p xml:space="preserve"> D. Hägermann, Aspekte, S. 62; M. Parisse, Esclavage, S. 97.</p></note>. Neben dem allgemeinen Begriff <seg type="italic">servus </seg>finden sich auch <seg type="italic">puer</seg> und <seg type="italic">puella</seg><note><p xml:space="preserve"> S. Freudenberg, Trado atque dono, S. 188; DNG II, „puer B 1“, Sp. 3948.</p></note> sowie <seg type="italic">vernaculus</seg> (weibl. <seg type="italic">vernacula</seg>) für den Haussklaven<note><p xml:space="preserve"> DNG II, „vernaculus“, Sp. 4977.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">Nach klassisch-römischen Grundsätzen bezeichnete <seg type="italic">servus </seg>eine Person, die über keine Freiheit verfügte und als Eigentum einer anderen Person prinzipiell wie eine Sache behandelt wurde. Eine eingeschränkte Rechtsfähigkeit war dabei zum Teil möglich<note><p xml:space="preserve"> H. Grieser, Sklaverei, S. 6.</p></note>. Das spätantike Recht kannte verschiedene Ursachen für den Sklavenstand: die Abstammung von einer unfreien Mutter, durch den Verkauf oder die Aussetzung von Kindern, die Versklavung wegen begangener Verbrechen oder hoher Verschuldung sowie als Folge von Kriegsgefangenschaft<note><p xml:space="preserve"> E. Magnou-Nortier, Servus – servitium, S. 277; H. Grieser, Sklaverei, S. 90-96. Vgl. zum Besitzrecht an Findelkindern C. Th. 5,9,1 (331) sowie aus kirchenrechtlicher Sicht Conc. Vas. (442), c. 9 (CCSL 148, 100f. Munier). </p></note>. Inwieweit der <seg type="italic">servus </seg>in den frühmittelalterlichen Quellen noch diesem Bild eines Sklaven entspricht ist in der Forschung umstritten<note><p xml:space="preserve"> Vgl. Anm. 2.</p></note>. Sklaverei im antiken Sinn existierte auch im merowingischen und karolingischen Frankreich fort<note><p xml:space="preserve"> W. Rösener, Vom Sklaven zum Bauern, S. 73 und 79, nach C. Verlinden, L’esclavage dans l’Europe médiévale.</p></note> und lässt sich im 10. Jahrhundert zumindest noch für das Ostfränkische Reich belegen<note><p xml:space="preserve"> M. Parisse, Esclavage, S. 98; W. Rösener, Vom Sklaven zum Bauern, S. 80.</p></note>. Die Verbreitung und Zahl der Sklaven hatte jedoch bereits in der Spätantike stark abgenommen, als in der Landwirtschaft zunehmend Sklavenarbeit zunehmend durch die Ansiedlung von <seg type="italic">coloni </seg>abgelöst wurde<note><p xml:space="preserve"> J. Heinrichs, DNP, „Sklaverei IV D“.</p></note>. </p>
               <p xml:space="preserve">In den <seg type="italic">leges </seg>stellen die <seg type="italic">servi </seg>eine rechtliche Personenkategorie dar, die streng von den Freien durch andere Strafen, Bindung an einen Herrn und Einschränkungen bei der Heirat geschieden ist<note><p xml:space="preserve"> H.-W. Goetz, Serfdom, S. 34; H. Nehlsen, Sklavenrecht, S. 266-273. Zur Entwicklung des Eherechtes der <seg type="italic">servi </seg>vgl. H. Grieser, Sklaverei, S. 99-103.</p></note>. Selbst nur partiell rechtsfähig, wurde die Verletzung, Tötung oder der Raub eines <seg type="italic">servus </seg>nach Sachenrecht beurteilt. Wurde in den frühesten Fassungen der Herr voll für die Vergehen seiner <seg type="italic">servi </seg>in Haftung genommen, so lockerte sich dies in der Folge bis zur völligen Befreiung des Herrn von jeglicher Verantwortung unter Chilperich I.<note><p xml:space="preserve"> H. Nehlsen, Sklavenrecht, S. 266-273 und 353f.; D. Hägermann, Aspekte, S. 66; W. Rösener, Vom Sklaven zum Bauern, S. 79.</p></note> Bereits das römische Recht kannte mit dem <seg type="italic">peculium</seg> persönlichen Besitz des Sklaven, der jedoch trotz einer gewissen Eigenverantwortlichkeit letztlich in der Verfügungsgewalt des Herrn blieb<note><p xml:space="preserve"> H. Grieser, Sklaverei, S. 97.</p></note>. Diese beschränkte Vermögensfähigkeit findet sich auch in den frühmittelalterlichen <seg type="italic">leges</seg><note><p xml:space="preserve"> D. Hägermann, Aspekte, S. 66. Spätestens für das 9. Jahrhundert finden sich so auch <seg type="italic">servi </seg>im Besitz von <seg type="italic">servi</seg>. A. Rio, Slavery, S. 164.</p></note>. Bemühungen zum Schutz der Sklaven vor ihren Herren finden sich in den <seg type="italic">leges </seg>der fränkischen Zeit im Gegensatz zur Gesetzgebung der Spätantike nicht<note><p xml:space="preserve"> H. Nehlsen, Sklavenrecht, S. 271-273.</p></note>. Dennoch scheint sich die rechtliche Position der <seg type="italic">servi </seg>vom 7. bis 9. Jahrhundert insbesondere durch die Bemühungen der Kirche stark verbessert zu haben<note><p xml:space="preserve"> H.-W. Goetz, Serfdom, S. 29f. Spätestens seit dem 3. Jahrhundert wurde die Zulassung von <seg type="italic">servi </seg>zu Kirchenämtern diskutiert und dabei die grundsätzliche Unvereinbarkeit von <seg type="italic">servitus </seg>und <seg type="italic">diginitas sacri ordinis</seg> festgestellt. Für den Eintritt in Kirchenämter scheint daher zumindest die Befreiung von <seg type="italic">operae </seg>notwendig gewesen zu sein. Der Eintritt ins Kloster war erst nach Freilassung und Zustimmung des Herrn möglich. H. Grieser, Sklaverei, S. 143 und 158-162.</p></note>. </p>
               <p xml:space="preserve">In sozialer Hinsicht fand bereits früh eine Differenzierung der <seg type="italic">servi </seg>statt. Neben die direkt im Haus und auf den zum Herrenhof gehörenden Feldern beschäftigten <seg type="italic">servi</seg> traten <seg type="italic">servi casati</seg>, die als Pächter auf eigenen Hofstellen eingesetzt wurden<note><p xml:space="preserve"> W. Rösener, Vom Sklaven zum Bauern, S. 79 und 84f.; H.-W. Goetz, Serfdom, S. 32f. Bei den Langobarden finden sich an Stelle der <seg type="italic">servi casati</seg> die <seg type="italic">servi massarii</seg>. Gegenüber den Haussklaven waren diese rechtlich besser gestellt und genossen eine gewisse wirtschaftliche Selbständigkeit. D. Hägermann, Aspekte, S. 69.</p></note> und deren Leben sich nicht sonderlich von jenem halbfreier und freier Pächter unterschieden haben dürfte<note><p xml:space="preserve"> A. Rio, Half-Free, S. 132. Die Abgrenzung zwischen <seg type="italic">servi casati </seg>und <seg type="italic">servi non casati</seg> sollte als recht durchlässig betrachtet werden. Vermutlich bestand eine recht hohe Mobilität zwischen den beiden Gruppen. Devroey, Men and Women, S. 27f.; A. Rio, Slavery, S. 165. Die exakte Ausformung der Verpflichtung zu Abgaben und Diensten war das Ergebnis individueller Aushandlungsprozesse und variierte deshalb stark. In der Folge konnten etwa wohlhabende <seg type="italic">servi </seg>besser gestellt sein als arme Freie. A. Rio, Slavery, S. 211.</p></note>. Unabhängig von der sozialen Position blieb ein Kennzeichen des Rechtsstandes als <seg type="italic">servus </seg>die enge Verbindung mit dem <seg type="italic">servitium </seg>(der Verpflichtung zu Diensten)<note><p xml:space="preserve"> H.-W. Goetz, Serfdom, S. 42f. und 48f.; E. Magnou-Nortier, Servus – servitium, S. 280. Dies bedeutet jedoch nicht, dass ausschließlich <seg type="italic">servi</seg> zu Diensten verpflichtet waren. Zu verschiedenen Formen des <seg type="italic">servitium </seg>vgl. L. Kuchenbuch, Bäuerliche Gesellschaft, S. 124-129.</p></note>. Mit der zunehmenden Fixierung von Abgaben und Dienstpflichten seit dem 8. Jahrhundert und setzte eine Angleichung an jene anderer rechtsständischer Gruppen ein, die seit dem 9. Jahrhundert zu einer Auflösung der Unterschiede zwischen diesen führte<note><p xml:space="preserve"> H.-W. Goetz, Serfdom, S. 34; W. Rösener, Vom Sklaven zum Bauern, S. 85-87.</p></note>. In der Grundherrschaft des 10. Jahrhunderts war der <seg type="italic">servus </seg>auf eigener Hofstelle kein Sklave mehr, sondern ein Höriger mit eigenen Rechten und Pflichten<note><p xml:space="preserve"> H.-W. Goetz, Serfdom, S. 48f.; W. Rösener, Vom Sklaven zum Bauern, S. 88; M. Parisse, Esclavage, S. 97.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
