<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Census</title>
            <author>Horst Lößlein</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="mul">Formulae-Litterae-Chartae Projekt</publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date when="2019-05-07">2019-05-07</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.census.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Census</seg>: Steuer, Geldrente<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Niermeyer&lt;/span&gt;, J. W. J.: Mediae Latinitatis lexicon minus: Lexique latin médiéval = Medieval Latin dictionary = Mittellateinisches Wörterbuch, 2. überarb. Aufl., Darmstadt 2002.">Niermeyer</bibl> I, „census“, S. 209f. </p></note>; ursprünglich Abschätzung der Vermögensverhältnisse und die auf dieser basierende Schatzungsliste<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Georges&lt;/span&gt;, Tobias: Der neue Georges: Ausführliches lateinisch-deutsches Handwörterbuch, Neuausg. nach der 8., verb. und verm. Aufl. Hannover 1913-1918, Darmstadt 2013.">DNG</bibl> I, „census“, Sp. 831f.</p></note>. Durch die Steuerreformen des 3. Jahrhunderts wurde der <seg type="italic">census</seg>, die Erfassung aller Personen und ihres Wohlstandes, zur Grundlage der Besteuerung des römischen Reiches<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Wickham&lt;/span&gt;, Chris: Framing the early Middle Ages: Europe and the Mediterranean, 400 - 800, Oxford u.a. 2005.">Ch. Wickham, Framing the early middle ages</bibl>, S. 70. Die Fortschreibung des <seg type="italic">census </seg>sieht Wickham dabei auch an die <seg type="italic">gesta municipalia</seg>, in welchen Eigentumstransfers von Landbesitz inseriert wurden, gebunden. Der <seg type="italic">census </seg>scheint dabei zu keiner Zeit alle Personen oder auch nur alle Regionen des Reiches erfasst zu haben. Vgl. <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Grey&lt;/span&gt;, Cam: Contextualizing Colonatus: The Origo of the Late Roman Empire, in: The journal of Roman studies 97 (2007), S. 155–175.">C. Grey, Contextualizing colonatus</bibl>, S. 169.</p></note>; <seg type="italic">census</seg> entwickelte sich in diesem Zusammenhang auch zur Bezeichnung für die in diesem Rahmen gemachten Aufzeichnungen<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Durliat&lt;/span&gt;, Jean: Les finances publiques de Diocletien aux Carolingiens 284-889, Sigmaringen 1990 (Beihefte der Francia 21).">J. Durliat, Finances publiques</bibl>, S. 15 mit Anm. 24.</p></note>. In der frühen Merowingerzeit findet sich <seg type="italic">census </seg>(neben <seg type="italic">tributum, inferenda </seg>oder <seg type="italic">annona</seg>) vor allem in der Bedeutung von Landsteuer<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Hendy&lt;/span&gt;, Michael Frank: East and West: The Transformation of Late Roman Financial Structures, in: Centro Italiano di Studi sull'Alto Medioevo (Hg.), Roma fra Oriente e Occidente, Spoleto 2002,  (Settimane di studio del Centro italiano di studi sull'alto medioevo), S. 1307–1370.">M. F. Hendy, East and west</bibl>, S. 1337; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Magnou-Nortier&lt;/span&gt;, Elisabeth: La gestion publique en Neustrie: Les moyens et les hommes (VIIe - IXe siècles), in: La Neustrie (1989), S. 271–318.">E. Magnou-Nortier, La gestion publique</bibl>, S. 287; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Wickham&lt;/span&gt;, Chris: Framing the early Middle Ages: Europe and the Mediterranean, 400 - 800, Oxford u.a. 2005.">Ch. Wickham, Framing the early middle ages</bibl>, S. 106-109. Grundlage dieser Besteuerung waren schriftliche Listen mit Steuereinschätzungen, die wohl römische Wurzeln hatten.</p></note>, konnte sich aber auch auf andere Abgaben und Einkünfte des <seg type="italic">fiscus</seg> oder einzelner Kirchen beziehen<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Kaiser&lt;/span&gt;, Reinhold: Royauté et pouvoir épiscopal au nord de la Gaule (VIIe - IXe siècles), in: Hartmut &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Atsma&lt;/span&gt; (Hg.), La Neustrie Bd. 1, Sigmaringen 1989,  (Beihefte der Francia), S. 143–160.">R. Kaiser, Royauté et pouvoir</bibl>, S. 148-151.</p></note>. Mit dem Rückgang der Besteuerung im 7. Jahrhundert verschob sich der Gebrauch von <seg type="italic">census </seg>zunehmend hin zu einer Bezeichnung für Abgaben im grundherrschaftlichen Bereich<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Wickham&lt;/span&gt;, Chris: Framing the early Middle Ages: Europe and the Mediterranean, 400 - 800, Oxford u.a. 2005.">Ch. Wickham, Framing the early middle ages</bibl>, S. 112f.</p></note>. <seg type="italic">Census</seg> findet sich nun vor allem als Bezeichnung für die Gesamtheit aller Einkünfte aus dem Betrieb eines Gutshofes oder für die von den Pächtern zu entrichtenden Abgaben (in Abgrenzung zu den unter <seg type="italic">servitium </seg>zusammengefassten Dienstleistungen)<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Devroey&lt;/span&gt;, Jean-Pierre: Puissants et misérables: Système social et monde paysan dans l'Europe des Francs (VIe - IXe siècles), Brüssel 2006 (Mémoire de la Classe des Lettres. Collection in-8°. Académie Royale de Belgique 3, 40).">J.-P. Devroey, Puissants</bibl>, S. 290, Anm. 84; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Kuchenbuch&lt;/span&gt;, Ludolf: Bäuerliche Gesellschaft und Klosterherrschaft im 9. Jahrhundert. Studien zur Sozialstruktur der Familia der Abtei Prüm, Stuttgart 1978 (Vierteljahrschrift für Sozial- und Wirtschaftsgeschichte. Beihefte 66).">L. Kuchenbuch, Bäuerliche Gesellschaft</bibl>, S. 122f. Die Abgaben konnten sowohl in Produkten als auch monetär entrichtet werden. Mit der Perpetuierung dieser Abgaben entstand die Gruppe der <seg type="italic">censuales</seg> (Zensualen), die sich im hohen Mittelalter zum eigenen Rechtsstand entwickelte. Vgl. dazu <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Esders&lt;/span&gt;, Stefan: Die Formierung der Zensualität: Zur kirchlichen Transformation des spätrömischen Patronatswesens im frühen Mittelalter, Ostfildern 2010 (Vorträge und Forschungen. Sonderband 54).">S. Esders, Formierung</bibl>.</p></note>. Seit der Karolingerzeit findet sich <seg type="italic">census </seg>auch neben <seg type="italic">nona et decima</seg> als Bezeichnung für den Kirchenzehnten<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Magnou-Nortier&lt;/span&gt;, Elisabeth: La gestion publique en Neustrie: Les moyens et les hommes (VIIe - IXe siècles), in: La Neustrie (1989), S. 271–318.">E. Magnou-Nortier, La gestion publique</bibl>, S. 287; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Semmler&lt;/span&gt;, Josef: Zehntgebot und Pfarrtermination in karolingischer Zeit, in: Hubert &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Mordek&lt;/span&gt; (Hg.), Aus Kirche und Reich. Studien zu Theologie, Politik und Recht im Mittelalter, Sigmaringen 1983, S. 33–44.">J. Semmler, Zehntgebot</bibl>, S. 40.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
