<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Curator</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.curator.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Curator</seg><note><p xml:space="preserve"> Grundlegend: W. Liebenam, Curator rei publicae, Philologus 56, 1897, 290ff. Vgl. auch C. Gizewski, DNP, „Curator rei publicae“. W. Schuller, LexMA III, „Curator I“, Sp. 372f.</p></note>: Erstmals im letzten Drittel des 1. Jahrhunderts (n. Chr.)  nachweisbar, handelte es sich bei dem <seg type="italic">curator rei publicae</seg> anfänglich um einen durch den Kaiser eingesetzten Beamten senatorischen oder ritterlichen Standes mit der Aufgabe, vorrübergehend die städtische Finanz- und Besitzverwaltung in einzelnen Städten zu kontrollieren<note><p xml:space="preserve"> W. Liebenam, Curator rei publicae, S. 298-305; G. Burton, The curator rei publicae, S. 465f. und 474f.; A. Jeannin, Heritage, S. 169.</p></note>. Bis zum frühen 4. Jahrhundert verstetigte sich das Amt des <seg type="italic">curator rei publicae</seg>, der schließlich durch die städtischen Versammlungen aus dem Kreis jener Personen gewählt wurde, welche die städtische Ämterlaufbahn bereits vollständig absolviert hatten<note><p xml:space="preserve"> W. Liebenam, Curator rei publicae, S. 319-322; G. Burton, The curator rei publicae, S. 465f.; A. Jeannin, Heritage, S. 169. Die Aufgaben des <seg type="italic">c. r. p. </seg>in dieser Zeit sind schwer zu fassen. Es scheint jedoch wahrscheinlich, dass sein Tätigkeitsbereich weiter die Finanzverwaltung und die Polizeigewallt umfasste.</p></note>. Ab Mitte des 4. Jahrhunderts verliert der <seg type="italic">curator rei publicae</seg> gegenüber dem neuen Amt des <seg type="italic">defensor civitatis</seg> an Bedeutung<note><p xml:space="preserve"> W. Liebenam, Curator rei publicae, S. 323f.; A. Jeannin, Heritage, S. 169f.; G. Burton, The curator rei publicae, S. 465f. Burton schlägt vor, dass der Bedeutungsverlust eng mit der Neuorganisation der Provinzen im 4. Jh. in Verbindung stand.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
