<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Villa</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.villa.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Villa</seg>: Landhaus, Landgut<note><p xml:space="preserve"> DNG II, „villa I“, Sp. 5023.</p></note>. Nachdem im klassischen Sprachgebrauch <seg type="italic">villa </seg>für ein kombiniertes Wohn- und Wirtschaftsgebäude im Kontext der Landwirtschaft stand, differenzierte sich der Begriff ab dem 2. Jahrhundert v. Chr. aus. Neben die <seg type="italic">villa rustica </seg>im Agrarbereich traten nun an die Freizeitkultur orientierte <seg type="italic">villa</seg>-Formen, womit zugleich die Grenzen zum <seg type="italic">domus </seg>und Palast verschwammen<note><p xml:space="preserve"> C. Höcker, „villa“, DNP ???.</p></note>. Seit dem 3. Jahrhundert n. Chr. entwickelte sich im Rahmen der großen Güterkomplexe ein neuer, luxuriöser, oft befestigter Typ der <seg type="italic">villa</seg>, der als agrar-ökonomisches Zentrum der Großdomäne diente<note><p xml:space="preserve"> C. Höcker, „villa IV“, DNP ???; H. Dubled, Observations, S. 1f.</p></note>. Der Begriff <seg type="italic">villa </seg>konnte dabei in dieser Zeit sowohl für das Landhaus selbst, den Gebäudekomplex bestehend aus der Wohnstätte des Großgrundbesitzers nebst Gemeindegebäuden als auch für den Großgrundbesitz als ganzen verwendet werden<note><p xml:space="preserve"> H. Dubled, Observations, S. 1f. und 9. <seg type="italic">Villa </seg>kann mithin auch synonym für <seg type="italic">domus </seg>oder <seg type="italic">curtis </seg>Verwendung finden. J. Durliat, Finances, S. 155.</p></note>. Während zwischen den spätantiken und frühmittelalterlichen <seg type="italic">villae</seg> zumeist keine bauliche Kontinuität bestanden zu haben scheint, lebte die Gliederung des Großgrundbesitzes, fortgeschrieben mittels des <seg type="italic">fundus</seg>, wohl fort<note><p xml:space="preserve"> R. Agache, Villae, S. 25f.; W. Rösener, Grundherrschaft, S. 38f.</p></note>. Dadurch bedingt löste sich der Begriff <seg type="italic">villa </seg>vom baulichen Zentrum der Großdomäne und konnte mit dem frühen Mittelalter nun auch für das Territorium selbst stehen. Zugleich blieb die Bezeichnung jedoch auch für das Zentrum der Domäne bestehen und konnte nun für den an Stelle des alten Gebäudekomplexes entstandenen Ort stehen<note><p xml:space="preserve"> W. Schlesinger, Hufe und Mansus, S. 578f.; H. Dublet, Observations, S. 9; M. Heinzelmann, Villa, S. 60-62; J. Durliat, Manse, S. 496 mit Anm. 94. Die Bezeichnung <seg type="italic">villa </seg>war dabei unabhängig von der Größe des Ortes, der an dieser Stelle entstanden war und konnte mithin sowohl ein Dorf als auch eine Stadt beschreiben. Zugleich umfasste <seg type="italic">villa</seg> als Begriff dabei auch die gegebenenfalls an einem Ort vorhandenen besonderen Bauten wie Befestigungsanlagen oder Pfalzen. <seg type="italic">Villa </seg>als Bezeichnung für „Dorf“ findet sich zumindest bis in die Karolingerzeit. J. Durliat, Finances, S. 154f. <seg type="italic">Villa </seg>als Territorium wurde im Elsaß noch im 8./9. Jahrhundert gebraucht und konnte dort synonym zu <seg type="italic">marca </seg>oder <seg type="italic">finis </seg>verwendet werden. H. Dublet, Observations, S. 2-4.</p></note>. Diese Bedeutung von <seg type="italic">villa </seg>konnte auch vom Ort auf die von den Bewohnern bewirtschafteten Felder ausgedehnt werden, womit <seg type="italic">villa </seg>auch die soziale Einheit bezeichnen konnte, welche diese Felder bewirtschaftete<note><p xml:space="preserve"> M. Heinzelmann, Villa, S. 62. Dieses Verständnis von <seg type="italic">villa </seg>findet sich auch in der Lex Salica. Vgl. N. P. Grazianskij, Auslegung, S. 373.</p></note>. Wurden schließlich auch die Abgaben dieser sozialen Einheit an den Grundherren oder den <seg type="italic">fiscus</seg> miteinbezogen, so konnte <seg type="italic">villa </seg>auch eine administrative Einheit bezeichnen<note><p xml:space="preserve"> B. Chauvin, Villa, S. 164; M. Heinzelmann, Villa, S. 62. J. Durliat, Finances, S. 154, spricht sich dafür aus, in der <seg type="italic">villa </seg>auch eine Fiskaleinheit zu sehen, welche die Höhe der aus einer <seg type="italic">villa</seg> entspringenden Einkünfte bemisst. Zur Begründung führt er die schnelle Zirkulation von <seg type="italic">villae</seg> in Schenkungen, die Trennung von Böden und Menschen und die fehlende Präzision der Beschreibung in den Pertinenzformeln der Schenkungsurkunden sowie schließlich dem Problem, wie Teile von <seg type="italic">villae </seg>verschenkt werden konnten. Dieser Mangel an Präzision ist jedoch typisch für Besitz betreffende Urkunden und des frühen Mittelalters und vernachlässigt die wahrscheinlich mit der Ausstellung der Urkunden getroffenen mündlichen Vereinbarungen welche die notwendigen Präzisierungen zweifelsohne enthielten. E. Magnou-Nortier, Remarques, S. 205, betrachtet die <seg type="italic">villa </seg>als Bemessungsgrundlage für Grundbesitz.</p></note>. Eingeschlossen waren dabei jedoch nicht nur die Ortschaft und die bewirtschafteten Flächen, sondern auch weitere dort angesiedelte Betriebe<note><p xml:space="preserve"> B. Chauvin, Villa, S. 164.</p></note>. Bis zum 12. Jahrhundert scheint schließlich wieder eine Rückentwicklung der Bedeutung von <seg type="italic">villa </seg>als Bezeichnung für Dorf stattgefunden zu haben<note><p xml:space="preserve"> H. Dubled, Observations, S. 7.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
               <p xml:space="preserve">Für das Frühmittelalter bezeichnet <seg type="italic">villa </seg>damit das System der Grundherrschaft, bestehend aus Herrenhof und davon abhängigen Betrieben<note><p xml:space="preserve"> D. Hägermann, Aspekte, S. 52. <seg type="italic">Villa</seg> kann dabei sowohl den Ort als auch die Produktionseinheit bezeichnen, wenn der gesamte Ort einem einzigen Grundherrn gehörte. M. Heinzelmann, Villa, S. 67f.</p></note>. Diese konnten als Salland (<seg type="italic">indomincatum</seg>) von Unfreien bewirtschaftet werden, die direkt am Herrenhof ansässig waren, oder aber als eigenständige Höfe (<seg type="italic">mansi</seg>) von Pächtern, die durch die Leistung von Abgaben und Arbeitsdiensten an diesen gebunden waren<note><p xml:space="preserve"> D. Hägermann, Aspekte, S. 52-54; M.-J. Tits-Dieuaide, Grands domaines, S. 28 und 34f.; W. Rösener, Grundherrschaft, S. 37; J. Durliat, Manse, S. 497. Die Ausdehnung dieser <seg type="italic">villae </seg>konnte stark variieren. Es finden sich ebenso <seg type="italic">villae, </seg>die ausschließlich direkt vom Herrenhof aus bewirtschaftet wurden, wie solche, die nur aus Pachtland bestanden. Die Mischform, auch als „Villikationssystem“ oder „bipartite system“ bezeichnet, war vor allem im kernfränkischen Gebiet verbreitet und erlebte ihren Höhenpunkt im 9. Jahrhundert. Vgl. dazu zusammenfassend A. Verhulst, Diversité und W. Rösener, Grundherrschaft, S. 38f.</p></note>. Sie stellten damit ineinander verflochtene, aus verschiedenst bewirtschafteten Teilbereichen bestehende Produktionseinheiten dar<note><p xml:space="preserve"> L. Kuchenbuch, Bäuerliche Gesellschaft, S. 122.</p></note>. Nicht alle Höfe innerhalb des Gebietes einer <seg type="italic">villa</seg> müssen dabei in <seg type="italic">mansi </seg>gegliedert sein<note><p xml:space="preserve"> L. Kuchenbuch, Gesellschaft, S. 246-249. So existierten offenbar auch zahlreiche kleinere, wirtschaftlich unbedeutende Einheiten, die aus Haus, Hof, Garten und etwas Ackerland oder einem Weinberg bestanden und vermutlich der Versorgung schutzbedürftiger Personen, Benefiziare oder Berufsgruppen dienten, deren Haupterwerb nicht direkt in der Landwirtschaft lag (etwa Müller oder Förster).</p></note> oder der Grundherrschaft selbst angehören<note><p xml:space="preserve"> H. Dubled, Observations, S. 8.</p></note>.</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
