<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Agnatio</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.agnatio.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="italic_bold">Agnatio</seg><seg>: wörtlich „das Nachgeboren werden“, „die Nachkommenschaft“</seg><note><p xml:space="preserve"> DNG I, Sp. 200, „agnatio“; Le Grand Gaffiot, „agnatio“, S. 89. Siehe auch DNG I, Sp. 200, „<seg type="italic">agnatus</seg>“. Ein <seg type="italic">agnatus</seg> ist entweder ein nachgeborener Sohn, d.h. ein Sohn der zur Welt kommt, wenn bereits (durch Verwandtschaft, Adoption oder Testament) ein rechtmäßiger Erbe in der Familie vorhanden ist, oder ein männlicher Verwandte väterlicherseits.</p></note><seg>. Bezieht der Begriff sich auf Sklaven bzw. Unfreien, dann bezeichnet er deren Nachwuchs. Bezieht er sich dagegen auf freie Menschen, dann kann damit – nach Wortlaut – die Geburt eines Sohnes nach dem Tod seines Vaters beziehungsweise noch zu dessen Lebzeiten, aber bereits nach der Abfassung dessen Testamentes gemeint werden</seg>  <note><p xml:space="preserve"> Die „Nachgeborenen“ gehören – genau sowie die „Vorgeborenen“ – zu den <seg type="italic">sui heredes</seg>. Siehe U. Manthe, „Sui heredes“, in: <seg type="citationitalic">Der Neue Pauly</seg>: „„Hauserben“ sind im röm. Recht diejenigen gewaltunterworfenen Abkömmlinge des Erblassers, die mit dessen Tod unmittelbar gewaltfrei (<seg type="emphasis">sui</seg> <seg type="italic">iuris</seg>) werden […], also Kinder, Enkel, deren Vater vorverstorben ist, usw., die <seg type="italic">uxor in manu</seg> (Frau unter Ehegewalt), die erbrechtlich wie eine Haustochter gestellt ist (<seg type="italic">manus</seg>), ferner adoptierte Kinder und Nachgeborene …“</p></note><seg>. Im allgemeinen Sprachgebrauch</seg> <note><p xml:space="preserve"> Im klassisch-römischen juristischen Sprachgebrauch bezeichnet <seg type="italic">agnatio</seg> „alle männlichen Personen die unter der <seg type="italic">patria potestas</seg> desselben <seg type="italic">pater familias</seg> stehen oder stehen würden, falls dieser noch leben würde“. Siehe D. Bullough, Early medieval social groupings: the terminology of kinship, in: Past &amp; Present 45,1 (1969), S 6; G. Lingelbach, „Agnaten und Kognaten“, in ²HRG, Sp. 83; A. Murray, Germanic Kinship Structure. Studies in Law and Society in Antiquity and the Early Middle Ages, 1983, S. 3; <seg type="small-caps">H. Nelson, U. Manthe</seg>, Gai Institutiones III 1-87, 1992, 65f.</p></note> <seg>– sowohl in der Antike, als auch im Mittelalter – bezeichnet der Begriff dann allerdings „die männliche Verwandtschaft“ oder „die männlichen Verwandten“, beide nur in männlicher Linie</seg> <note><p xml:space="preserve"> DNG I, Sp. 200, „agnatio“; V., Agnatio, in: Thesaurus Linguae Latinae I, S. 1349; G. Lingelbach, „Agnaten und Kognaten“, Sp. 83; A. Murray, Germanic Kinship Structure, S. 3. Siehe Isidor, Etymologiae, IX, 6, 1: <seg type="italic">Agnati dicti, eo quod accedant pro natis, dum desunt filii. Qui ideo prius in gente agnoscuntur quia veniunt per virilis sexus personas, veluti frater eodem patre natus, vel fratris filius, noposve ex eo, item patruus. </seg>Für Isidor bezeichnen die <seg type="italic">agnati</seg> die männlichen Nachkommen der Brüder des Vaters. Sind keine Söhne vorhanden, nehmen sie deren Stellung ein.</p></note><seg>. In der Regel wird </seg> <seg type="italic">agnatio</seg> <seg>also synonym für </seg><seg type="italic">agnati</seg><seg> benutzt; wobei der Begriff </seg><seg type="italic">agnatus</seg> <seg>sich – im Gegensatz zum Begriff </seg><seg type="italic">agnatio</seg><seg> – immer auf Freien und nie auf Sklaven bzw. Unfreien bezieht</seg>  <note><p xml:space="preserve"> Vgl. DNG I, Sp. 200, „agnatio“ und DNG I, Sp. 200, „agnatus“.</p></note><seg>. Eine besondere Gruppe der </seg> <seg type="italic">agnati</seg><seg> bilden die </seg><seg type="italic">consanguinei</seg><note><p xml:space="preserve"> <seg type="small-caps">H. Nelson, U. Manthe</seg>, Gai Institutiones, 65f.</p></note><seg>, jene Geschwister, die einen gemeinsamen Vater teilen</seg><note><p xml:space="preserve"> Im Gegensatz zu den <seg type="italic">uterini</seg> die eine gemeinsame Mutter haben. Siehe <seg type="small-caps">H. Nelson, U. Manthe</seg>, Gai Institutiones, 65f.</p></note><seg>. Der Begriff </seg><seg type="italic">consanguinei</seg><seg>, wörtlich Blutsverwandte, dient im allgemeinen Sprachgebrauch allerdings der Bezeichnung aller Verwandten bis zum 3. Grad und seit dem Ende des 9. Jahrhunderts bis zum 4. Grad</seg> <note><p xml:space="preserve"> H.-W. Goetz, Verwandtschaft im früheren Mittelalter (I): Terminologie und Funktionen, in: G. Krieger (Hg.), Verwandtschaft, Freundschaft, Bruderschaft. Soziale Lebens- und Kommunikationsformen im Mittelalter, 2009, S. 20; R. Le Jan, Famille et pouvoir dans le monde franc (VII<seg type="superscript">e</seg>-X<seg type="superscript">e</seg> siècle). Essai d’anthropologie sociale, 1995, S. 166.</p></note><seg>. Zur Bezeichnung der eigentlichen Blutsverwandten, die keine </seg> <seg type="italic">agnati</seg> <seg>sind, wird der Begriff </seg><seg type="italic">cognati</seg> <seg>verwendet. Die Bedeutung der Begriffe </seg><seg type="italic">agnati</seg> <seg>und </seg><seg type="italic">cognati</seg> <seg>ändert sich seit der Spätantike von „männlichen Verwandten in männlicher Linie“ und „Blutsverwandten“ in „Verwandten väterlicherseits“ und „Verwandten mütterlicherseits“</seg><note><p xml:space="preserve"> M. Mitterauer, Historische Verwandtschaftsforschung, S.63. </p></note><seg>. Nur beim Adel behält das agnatische Prinzip aus erbrechtlichen Gründen seine vorrangige Stellung</seg><note><p xml:space="preserve"> D. Bullough, Early medieval social groupings, S. 8-9; A. Guerreau-Jalabert, La désignation des relations et des groupes de parenté en latin médiéval, ALMA 46/47, 1986/87, S. 89-90; R. Le Jan, Famille et pouvoir, S. 162-163. Siehe M. Kaser, R. Knütel, S. Lohsse, Römisches Privatrecht, S. 373; K. Kroeschell, Die Sippe im germanischen Recht, ZRG GA 77, 1960, S. 5-6; G. Lingelbach, „Agnaten und Kognaten“, Sp. 84-85.</p></note><seg>.</seg></p>
               <p xml:space="preserve"><seg>BQ</seg></p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
