<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ususfructus:</title>
            <author>Alexandre Jeannin</author>
            <author>Bart Quintilier</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="mul">Formulae-Litterae-Chartae Projekt</publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date when="2019-05-07">2019-05-07</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.ususfructus.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="italic_bold">Ususfructus: </seg><seg>der Fruchtgenuss, der Nießbrauch</seg> <seg type="footnote_characters_footnote_anchor"><note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Georges&lt;/span&gt;, Tobias: Der neue Georges: Ausführliches lateinisch-deutsches Handwörterbuch, Neuausg. nach der 8., verb. und verm. Aufl. Hannover 1913-1918, Darmstadt 2013."><seg style="font-size:10pt">DNG</seg></bibl><seg> II, „ususfructus“, Sp. 4899, siehe „usus“, Sp. 4898; </seg><bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Gaffiot&lt;/span&gt;, Pierre: Le Grand Gaffiot: Dictionnaire latin-français, 3. durchg. und verb. Aufl., Paris 2008."><seg style="font-size:10pt">Le Grand Gaffiot</seg></bibl><seg>, „ususfructus“, S. 1662, siehe „usus“, S. 1661f.; </seg> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Olechowski&lt;/span&gt;, Richard: Studienwörterbuch Rechtsgeschichte und Römisches Recht, 3. überarb. und wer. Aufl., Wien 2014."><seg style="font-size:10pt">T. Olechowski, R. Gamauf, Rechtsgeschichte und Römisches Recht</seg></bibl><seg>, S. 345.</seg></p></note></seg><seg>. Der Nießbrauch ist das Recht, fremde Sachen unter Erhaltung ihrer Substanz zu gebrauchen und Früchte aus ihnen zu ziehen</seg><seg type="footnote_characters_footnote_anchor"><note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Kaser&lt;/span&gt;, Sebastian: Römisches Privatrecht: Ein Studienbuch, 21. überarb. und erw. Aufl., München 2017 (Kurzlehrbücher für das juristische Studium).">M. Kaser, R. Knütel, S. Lohsse, Römisches Privatrecht</bibl>, S. 175. Dieses Recht könnte im 3. Jhd. vor Christus aufgekommen sein, um eine Versorgung gewisser Familienangehöriger, etwa der Witwe oder der unverheirateten Tochter, zu ermöglichen ohne dabei die Erbmasse anzutasten. </p></note></seg><seg>. Der Inhaber des Nießbrauchrechts ist Halter, Benutzer und Genießer der belasteten Sache. Er wird durch den Erwerb dieses Rechts nicht ihr Eigentümer, jedoch der daraus gezogenen Früchte. Die Rechte des Eigentümers werden dadurch weitestgehend ausgehöhlt, sodass ihm nur noch das „nackte“ Eigentum bleibt</seg><seg type="footnote_characters_footnote_anchor"><note><p xml:space="preserve"> Der Nießnutzer bekommt <seg type="italic">usus</seg> (das Gebrauchsrecht) und <seg type="italic">fructus</seg> (den Genuss, das Fruchtziehungsrecht). Dem Eigentümer bleibt <seg type="italic">abusus</seg> (das Veräußerungsrecht). Siehe u.a. <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Harke&lt;/span&gt;, Jan Dirk: Römisches Recht: von der klassischen Zeit bis zu den modernen Kodifikationen, München 2008 (Grundrisse des Rechts).">J. Harke, Römisches Recht</bibl>, S. 269; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Lévy&lt;/span&gt;, Jean-Philippe und André &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Castaldo&lt;/span&gt;: Histoire du droit civil, 2. Aufl., Paris 2010 (Précis Droit privé).">J.-Ph. Lévy, A. Castaldo, Histoire du droit civil</bibl>, S. 338f.; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Schanbacher&lt;/span&gt;, Dietmar: &#34;Ususfructus&#34;, in: Manfred &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Cancik&lt;/span&gt; (Hg.), Der neue Pauly (Onlineversion), URL: http://dx.doi.org/10.1163/1574-9347_dnp_e1226430 (letzter Aufruf: ).">D. Schanbacher, „Ususfructus“</bibl>. Das römische Recht kennt die für uns übliche Eigentumstrilogie <seg type="italic">usus, fructus, abusus</seg> nicht. Diese ist ein Konstrukt des 18. Jahrhunderts. So zuerst bei <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Pothier&lt;/span&gt;, Robert Joseph: Traité Du Droit Du Domaine De Propriété: Par l'Auteur du Traité des Obligations, Paris 1772.">R.-J. Pothier, Traité du droit du domaine, de propriété I</bibl>, S. 6, § 4 u. 5. Vgl. auch <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Lévy&lt;/span&gt;, Jean-Philippe und André &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Castaldo&lt;/span&gt;: Histoire du droit civil, 2. Aufl., Paris 2010 (Précis Droit privé).">J.-Ph. Lévy, A. Castaldo, Histoire du droit civil</bibl>, S. 338.</p></note></seg><seg>. Gemäß klassisch-römischem Recht war das Nießbrauchrecht ein persönliches Nutzungsrecht, das weder übertragen, noch vererbt werden konnte. Im nachklassischen römischen Recht war der Nießbrauch wegen der großen Ähnlichkeit mit den Grunddienstbarkeiten als persönliche Dienstbarkeit in die Kategorie der Servituten (Dienstbarkeiten) inkorporiert</seg><seg type="footnote_characters_footnote_anchor"><note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Honsell&lt;/span&gt;, Walter: Römisches Recht, 4. bearb. Aufl., Berlin 1987 (Enzyklopädie der Rechts- und Staatswissenschaft: Abteilung Rechtswissenschaft).">H. Honsell, T. Mayer-Maly, W. Selb, Römisches Recht</bibl>, S. 184-191; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Kaser&lt;/span&gt;, Sebastian: Römisches Privatrecht: Ein Studienbuch, 21. überarb. und erw. Aufl., München 2017 (Kurzlehrbücher für das juristische Studium).">M. Kaser, R. Knütel, S. Lohsse, Römisches Privatrecht</bibl>, S. 175; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Schanbacher&lt;/span&gt;, Dietmar: &#34;Ususfructus&#34;, in: Manfred &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Cancik&lt;/span&gt; (Hg.), Der neue Pauly (Onlineversion), URL: http://dx.doi.org/10.1163/1574-9347_dnp_e1226430 (letzter Aufruf: ).">D. Schanbacher, „Ususfructus“</bibl>. Die Annäherung zwischen Nießbrauch und Personalservituten begann bereits mit dem Ende des klassisch-römischen Rechts. Vgl. <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Grosso&lt;/span&gt;, Guiseppe: Le servitu prediali nel diritto romano, Turin 1969.">G. Grosso, Le servitu prediali nel diritto</bibl>, S. 124ff.; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Kaser&lt;/span&gt;, Max: Das römische Privatrecht: Erster Abschnitt, München 1955 (Rechtsgeschichte des Altertums 3,3).">M. Kaser, Das römische Privatrecht I</bibl>, S. 440; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Möller&lt;/span&gt;, Cosima: Die Servituten: Entwicklungsgeschichte, Funktion und Struktur der grundstückvermittelten Privatrechtsverhältnisse im römischen Recht ; mit einem Ausblick auf die Rezeptionsgeschichte und das BGB, Göttingen 2010 (Quellen und Forschungen zum Recht und seiner Geschichte 16).">C. Möller, Die Servituten</bibl>, S. 34.</p></note></seg><seg>. Der Gebrauch des Begriffs </seg><seg type="italic">ususfructus</seg><seg> für den eigentlichen Nießbrauch ging in dieser Periode jedoch zurück</seg><seg type="footnote_characters_footnote_anchor"><note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Kaser&lt;/span&gt;, Max: Das römische Privatrecht: Zweiter Abschnitt, 2. neubearb. Aufl. mit Nachtr. zum 1. Abschn, München 1975 (Rechtsgeschichte des Altertums 3,3).">M. Kaser, Das römische Privatrecht II</bibl>, S. 302f.</p></note></seg><seg>. Er fand nun für Sachgewalten unterschiedlicher Art Anwendung</seg><seg type="footnote_characters_footnote_anchor"><note><p xml:space="preserve"> Gemeint sind familienrechtliche Nutzungsrechte wie das des <seg type="italic">pater familias</seg> an den <seg type="italic">bona materna</seg>, das des wiederverheirateten Elternteils an dem Erwerb der Kinder vom anderen Elternteil, das des überlebenden Elternteils an der <seg type="italic">dos</seg> oder Eheschenkung und das des Vaters oder der Mutter an den mit der Scheidung erworbenen Ehevorteilen.Diese Nutzungsrechte wurden  bald als <seg type="italic">ususfructus</seg>, bald als <seg type="italic">dominium</seg> oder <seg type="italic">proprietas</seg> bezeichnet und, ebenso wie der rechtsgeschäftlich bestellte Nießbrauch, als „Eigentum auf Zeit“ aufgefasst. Vgl. <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Kaser&lt;/span&gt;, Max: Das römische Privatrecht: Zweiter Abschnitt, 2. neubearb. Aufl. mit Nachtr. zum 1. Abschn, München 1975 (Rechtsgeschichte des Altertums 3,3).">M. Kaser, Das römische Privatrecht II</bibl>, S. 249.</p></note></seg><seg> und konnte jede Art eingeschränkten Eigentums bezeichnen, dem das Volleigentum als dauerndes und übertragbares Recht gegenüberstand</seg> <seg type="footnote_characters_footnote_anchor"><note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Kaser&lt;/span&gt;, Max: Das römische Privatrecht: Zweiter Abschnitt, 2. neubearb. Aufl. mit Nachtr. zum 1. Abschn, München 1975 (Rechtsgeschichte des Altertums 3,3).">M. Kaser, Das römische Privatrecht II</bibl>, S. 303.</p></note></seg><seg>. Dieses Verständnis von </seg><seg type="italic">ususfructus</seg><seg> dominierte auch im frühen Mittelalter. Mit der Entstehung neuer Grundbesitzformen wie </seg><seg type="italic">precaria </seg><seg>und </seg><seg type="italic">beneficium</seg><seg>, die ebenfalls Nießbrauchrechte beinhalteten, konnte es zu Verwechslungen zwischen diesen mit </seg><seg type="italic">ususfructus</seg><seg> kommen</seg><seg type="footnote_characters_footnote_anchor"><note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Lemarignier&lt;/span&gt;, Jean-François: Les actes de droit privé de Saint-Bertin au Haut Moyen Âge: survivances et déclin du droit romain dans la pratique franque, in: Dominique &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Lemarignier&lt;/span&gt; (Hg.), Structures politiques et religieuses dans la France du haut Moyen Âge, Rouen 1995,  (Publications de l'Université de Rouen), S. 15–52.">J.-F. Lemarignier, Les actes de droit privé</bibl>, S. 44; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Lévy&lt;/span&gt;, Jean-Philippe und André &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Castaldo&lt;/span&gt;: Histoire du droit civil, 2. Aufl., Paris 2010 (Précis Droit privé).">J.-Ph. Lévy, A. Castaldo, Histoire du droit civil</bibl>, S. 402-404; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Morelle&lt;/span&gt;, Laurent: Les &#34;actes de précaire&#34;, instruments de transferts patimoniaux (France du Nord et de l'Est, VIIIe-XIe siècle), in: Mélanges de l'Ecole française de Rome. Moyen Âge 111 (1999), S. 607–647.">L. Morelle, Les „actes de précaire“</bibl>, 611; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Wood&lt;/span&gt;, Ian N.: Teutsind, Witlaic and the history of Merovingian precaria, in: Paul J. &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Davies&lt;/span&gt; (Hg.), Property and power in the early Middle Ages, Cambridge 1995, S. 31–52.">I. Wood, Teutsind</bibl>, S. 46. </p></note></seg><seg>.</seg></p>
               <p xml:space="preserve"><seg>BQ &amp; AJ</seg></p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
