<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vir illustris/illuster:</title>
            <author>Alexander Mueller</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="mul">Formulae-Litterae-Chartae Projekt</publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date when="2019-02-12">2019-02-12</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.vir_illustris.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="italic_bold">Vir illustris/illuster:</seg> <seg>wörtlich „vornehmer Mann“. Konnten seit der römischen Republik generell Personen von hohem Rang als </seg> <seg type="italic">viri illustres </seg><seg>bezeichnet werden, so beschränkte sich die Verwendung dieser Bezeichnung in der Spätantike zunehmend auf die höchsten senatorischen Ränge</seg><note><p xml:space="preserve"> <bibl n="">Chr. Gizewski, „Illustris vir“</bibl>. In der <bibl n="">notitia dignitatum </bibl>(Not. dign. or. 2–15 und oc. 2–13) werden etwa <seg type="italic">quaestor</seg>, <seg type="italic">magister militum</seg>, <seg type="italic">praefectus praetorio</seg> und <seg type="italic">comites</seg> als <seg type="italic">viri illustris</seg> bezeichnet. Zum <seg type="italic">vir illustris</seg> in Antike und Spätantike vgl. auch <bibl n="">A. Chastagnol, Le Sénat romain</bibl>, S. 293–324; <bibl n="">H. Löhken, Ordines dignitatum</bibl>, S. 112–147 und <bibl n="">A. Chastagnol, Le formulaire de l'épigraphie latine</bibl>, S. 43–46.</p></note><seg>. In der Merowingerzeit wurde der Titel nahtlos weiter zur Auszeichnung hochrangiger Persönlichkeiten verwendet</seg><note><p xml:space="preserve"> Vgl. dazu mit zahlreichen Beispielen <bibl n="">H. Reimitz, Viri inlustres</bibl>, S. 139–141. So tauchen etwa in der von Reimitz genannten Zeugenliste die meisten <seg type="italic">viri illustres </seg>ohne weitere Amtsbezeichnungen auf. Ausnahmen sind ein <seg type="italic">comes</seg> und ein <seg type="italic">maior domus. </seg>Es gibt auch Hinweise darauf, dass möglicherweise auch Mitglieder der königlichen Kanzlei <seg type="italic">viri illustres</seg> sein konnten. Zur umfangreichen Forschungsdebatte zum <seg type="italic">vir inluster</seg> in den merowingischen Herrscherurkunden vgl. <bibl n="">H. Reimitz, Viri inlustres</bibl>, S. 133f.</p></note><seg>. Mit dem Aufstieg der Karolinger zum Königtum wurde der </seg><seg type="italic">vir illuster</seg><seg> vorübergehend Bestandteil der herrscherlichen Intitulatio. Darüber hinaus blieb er zunächst unverändert einem beschränkten elitären Personenkreis vorbehalten, bis im 9. Jahrhundert verstärkt </seg><seg type="italic">comites</seg><seg> mit ihm ausgezeichnet wurden</seg><note><p xml:space="preserve"> <bibl n="">H. Reimitz, Viri inlustres</bibl>, S. 123–150. Eine Wiederaufnahme des<seg type="italic"> vir illuster </seg>in die fränkische Herrschertitulatur fand unter Karl III. dem Einfältigen statt, wurde jedoch rasch wieder aufgegeben. <bibl n="">H. Wolfram, Lateinische Herrschertitel</bibl>, S. 116–122. Zum Verschwinden vgl. <bibl n="">K. Brunner, Fränkische Fürstentitel</bibl>, S. 199f.</p></note><seg>. Im Laufe dieser Entwicklung verschwand der Zusatz </seg> <seg type="italic">vir</seg><seg> zunehmend, sodass bis ins 10. Jahrhundert der </seg> <seg type="italic">illustris/illuster comes </seg><seg>zur Regel wurde</seg><note><p xml:space="preserve"> <bibl n="">K. Brunner, Fränkische Fürstentitel</bibl>, S. 200–203. Für die Fürstentitel in den einzelnen <seg type="italic">regna</seg> vgl. <bibl n="">K. Brunner, Fränkische Fürstentitel</bibl>, S. 215–325.</p></note><seg>. </seg></p>
               <p xml:space="preserve"><seg>AM</seg></p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
