<?xml-model href="../../../../capitains.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<collection xmlns="http://purl.org/capitains/ns/1.0#" xmlns:cts="http://chs.harvard.edu/xmlns/cts" xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:bib="http://bibliotek-o.org/1.0/ontology/">
   <identifier>urn:cts:formulae:marmoutier_vendomois_appendix.trémault0028</identifier>
   <parent>urn:cts:formulae:marmoutier_vendomois_appendix_2_lavardin</parent>
   <dc:title xml:lang="fre">Nr. 28</dc:title>
   <dc:type>cts:work</dc:type>
   <members>
      <collection readable="true" path="./marmoutier_vendomois_appendix.trémault0028.lat001.xml">
         <identifier>urn:cts:formulae:marmoutier_vendomois_appendix.trémault0028.lat001</identifier>
         <parent>urn:cts:formulae:marmoutier_vendomois_appendix.trémault0028</parent>
         <dc:title xml:lang="fre">Cartulaire de Marmoutier pour le Vendômois. Appendix, Lavardin Nr. 28</dc:title>
         <dc:description xml:lang="fre">Garin, fils de Fulmerius, et ses successeurs, avaient frauduleusement détenu une partie de la terre dans laquelle était le bourg que les moines de Marmoutier avaient à Vendôme. Après sa mort, Agnès, sa femme, et Hildebert, son fils aîné, furent contraints par jugement de la cour de Geoffroi de Preuilly, comte de Vendôme, de reconnaître qu'ils détenaient cette terre sans l'autorisation du Chapitre général et malgré les réclamations des moines. Radulfe, prieur de Lavardin, leur ayant donné neuf livres, ils s'en dessaisirent par un couteau, qui pendant plusieurs années fut conservé à Lavardin, comme preuve de cette remise. Agnès et son fils se rendirent ensuite dans le Chapitre de Lavardin, où ils renouvelèrent leur abandon en présence de témoins. Puis ayant été admis à la participation des bienfaits de Saint-Martin et à l’association des moines, ils reçurent le couteau par lequel ils avaient fait leur abandon à Vendôme, et le déposèrent de leurs propres mains sur l’autel, en témoignage de la restitution qu’ils faisaient du bien de Saint-Martin, indûment détenu par eux.</dc:description>
         <dc:language>lat</dc:language>
         <dc:language>deu</dc:language>
         <dc:type>cts:edition</dc:type>
         <dc:contributor>Prof. Dr. Philippe Depreux (Universität Hamburg)</dc:contributor>
         <dc:contributor>Franziska Quaas (Universität Hamburg)</dc:contributor>
         <dc:contributor>Ida Focks (Studentische Hilfskraft, Universität Hamburg)</dc:contributor>
         <dc:contributor>Dr. Matthew Munson (Universität Hamburg)</dc:contributor>
         <dc:contributor>Morgane Pica (Praktikantin, Ecole nationale des Chartes, Paris, Frankreich)</dc:contributor>
         <dc:publisher xml:lang="mul">Formulae-Litterae-Chartae Projekt</dc:publisher>
         <dc:format>application/tei+xml</dc:format>
         <dc:source/>
         <structured-metadata>
            <dct:abstract/>
            <bib:editor>M. de Trémault</bib:editor>
            <dct:dateCopyrighted>1893</dct:dateCopyrighted>
            <dct:created>2020</dct:created>
            <dct:bibliographicCitation>M. de &lt;span class="surname"&gt;Trémault&lt;/span&gt;, Cartulaire de Marmoutier pour le Vendômois, Paris 1893, S. 318-320.</dct:bibliographicCitation>
            <dct:temporal>1097</dct:temporal>
            <dct:spatial/>
         </structured-metadata>
      </collection>
   </members>
</collection>
