<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Ius</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.ius.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Ius:</seg> Wörtlich das Recht<note><p xml:space="preserve"> DNG II, „2. ius“, Sp. 2768.</p></note>, aber auch die Gewalt<note><p xml:space="preserve"> DNG II, „2. ius B2“, Sp. 2769.</p></note>. Gemeinsam mit <seg type="italic">lex </seg>und <seg type="italic">consuetudo</seg> gehörte <seg type="italic">ius</seg> zur Trias der römischen Rechtssprache<note><p xml:space="preserve"> M. Kaser, Privatrecht<seg type="superscript">21</seg>, S. 33; D. Nörr, Entstehung, S. 361f.; U. Wolter, Consuetudo, S. 92.</p></note>. Anfänglich weitgehend unbestimmt, entwickelte <seg type="italic">ius</seg> sich in der klassischen Zeit zum Oberbegriff für die Gesamtheit der Gesetze und Regeln<note><p xml:space="preserve"> M. Kaser, Privatrecht<seg type="superscript">21</seg>, S. 33; D. Nörr, Entstehung, S. 361f.; P. Kreutz, Romidee, S. 52. Das altrömische <seg type="italic">ius</seg> bezeichnete ursprünglich jedes Verhalten, das keine andere Person verletzt. Davon ausgehend wandelte sich die Bedeutung von <seg type="italic">ius </seg>hin zu einer allgemein verbindlichen Verhaltensordnung, wobei <seg type="italic">ius</seg> sowohl die Erlaubtheit eines Verhaltens sowohl als Rechtsstellung als auch als von jemandem beanspruchte günstige Rechtslage bezeichnen kann. In der spätrepublikanischen Zeit wird <seg type="italic">ius</seg> damit neben <seg type="italic">potestas</seg> zur Benennung meist genau beschriebener Einzelbefugnisse verwendet. G. Köbler, Recht, S. 140f. Eine Sonderbedeutung für <seg type="italic">ius </seg>findet sich dabei bei Julian, der den Begriff für das in der Stadt Rom selbst (in Abgrenzung zu anderen Regionen des Reiches) geltende Recht verwendet.</p></note>. Neben dieser objektiven  Bedeutung konnte <seg type="italic">ius </seg>allerdings auch im subjektiven Sinn verwendet werden, um die „Berechtigung“ eines Individuums zu bezeichnen<note><p xml:space="preserve"> K. Kroeschell, Recht und Rechtsbegriff, S. 314f.</p></note>. Diese subjektive Verwendung setzte sich im Laufe der Spätantike durch, so dass <seg type="italic">ius </seg>nunmehr für aus spezifischen Ansprüchen abgeleitete Rechte, zumeist bezogen auf Besitz, verwendet<note><p xml:space="preserve"> K. Kroeschell, Recht und Rechtsbegriff, S. 314f.; G. Köbler, Recht, S. 226.</p></note> und in die Nähe der <seg type="italic">potestas </seg>gerückt wurde<note><p xml:space="preserve"> G. Köbler, Recht, S. 229.</p></note>.  </p>
               <p xml:space="preserve"><seg type="italic">Ius </seg>als Oberbegriff für das Recht findet sich noch bei Isidor (560-636) und der ihn rezipierenden <seg type="italic">Lex Baioariorum</seg><note><p xml:space="preserve"> Isidor, Etymologiarae V,3, hg. von. W. Lindsay; Lex Baioariorum, Prolog, hg. von R. Deutinger, S. 44. Für Isidor vgl. U. Wolter, Consuetudo, S. 100f., für die Lex Baioariorum siehe G. Köbler, Recht, S. 121.</p></note>. Im Allgemeinen scheint <seg type="italic">ius </seg>im Frühmittelalter jedoch im Sinne von „Gewalt“ (<seg type="italic">potestas</seg>)<note><p xml:space="preserve"> K. Kroeschell, Recht und Rechtsbegriff, S. 315-318.</p></note> und damit weitgehend synonym zu <seg type="italic">lex</seg>, <seg type="italic">mos</seg> und <seg type="italic">consuetudo</seg> verwendet worden zu sein<note><p xml:space="preserve"> K. Kroeschell, Recht und Rechtsbegriff, S. 315-318.</p></note>. In einigen Fällen findet sich darüber hinaus auch die Gleichsetzung von <seg type="italic">ius </seg>mit „Gericht“<note><p xml:space="preserve"> G. Köbler, Recht, S. 226.</p></note>. Eine Gleichsetzung von <seg type="italic">ius</seg> mit Recht für diesen Zeitraum erscheint mithin als irreführende Vereinfachung<note><p xml:space="preserve"> K. Kroeschell, Recht und Rechtsbegriff, S. 318.</p></note>. Eine Wiederbelebung des antiken Inhalts von <seg type="italic">ius</seg> fand schließlich im 11. Jahrhundert statt und bereitete den hochmittelalterlichen Rechtsvorstellungen den Boden<note><p xml:space="preserve"> G. Köbler, Recht, S. 230. In der grundlegenden Rechtslehre Gratians im 12. Jahrhundert findet sich allerdings, im Gegensatz zu Isidor, nicht das <seg type="italic">ius</seg> als allgemeine Bezeichnung für das Recht, sondern die <seg type="italic">consuetudo</seg>. G. Dilcher, Normen, S. 24f und 155f.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
