<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Vir venerabilis</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.vir_venerabilis.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="italic_bold">Vir venerabilis: </seg><seg>Wörtlich ehrwürdiger Mann. Seit der Spätantike ist der Ehrentitel des </seg>  <seg type="italic">vir venerabilis</seg><seg> in erster Linie Bischöfen vorbehalten</seg><note><p xml:space="preserve"> Vgl. R. Lizzi Testa, The Bishop, Vir Venerabilis, S. 144. Auch der römische Bischof wird in der kaiserlichen Gesetzgebung aus dem 5. Jh. als <seg type="italic">vir venerabilis </seg>bezeichnet, vgl. dazu <seg type="smallcaps">E. </seg>Jerg: Vir venerabilis, S. 55f.</p></note><seg>, spätestens seit dem Ende des 6. Jh. erhielten auch Äbte diese Titulatur</seg><note><p xml:space="preserve"> Im Briefregister Gregors I. zeigt sich die parallele Verwendung beider Titulaturen: Für das Jahr 590 finden sich entsprechende Bezeichnungen für den Abt (<seg type="italic">vir venerabilis abbas, </seg>vgl. MGH Epp. 1, S.13 Z.12) als auch für den Bischof (<seg type="italic">vir venerabilis Paulinus episcopus, </seg>vgl. MGH Epp. 1, S. 51 Z. 22).</p></note><seg>. In den merowingischen Königsurkunden zeigt sich die Tendenz, nur den Abt auf diese Weise zu bezeichnen, während der Bischof in der Regel mit dem Ehrentitel </seg>  <seg type="italic">vir apostolicus</seg> <seg>versehen wird. In wenigen Ausnahmefällen tauchen auch Diakone oder Kleriker als </seg> <seg type="italic">viri venerabiles </seg><seg>auf</seg><note><p xml:space="preserve"> Vgl. ebd., 182f. Zwar findet sich die Bezeichnung des Abts als <seg type="italic">vir venerabilis</seg> bereits seit 515 (MGH DD Mer. 7 S. 32 Z. 29) mehrfach urkundlich belegt, es handelt sich jedoch stets um Fälschungen.  Die erste Originalurkunde, die den Abt entsprechend tituliert, datiert auf das Jahr 624 (MGH DD Mer. 28, S.77, Z.1f). </p></note><seg>, jedoch stehen die jeweiligen Personen – sofern dies nachzuvollziehen ist – stets in Verbindung zum Abbatiat bzw. zum Bischofsamt</seg> <note><p xml:space="preserve"> <seg>Im Detail lässt sich die Verwendungsweise des Ehrentitels außerhalb von Bischofsamt und Abbatiat nur bei einem gewissen Chrotcharius, nachverfolgen: Dieser erscheint zuerst im Jahr 673 in der Zeugenliste in der Stiftungsurkunde des Klosters Bruyères-le-Châtel (vgl. ChLA 13, Nr. 564) explizit als Abt  (</seg><seg type="italic">Chrodecarius abba)</seg><seg type="footnote_reference"><seg style="font-size:10pt">.</seg></seg><seg> In einer Schenkungsurkunde von 690/691 taucht der bloße Name ohne Zusätze in der Zeugenliste auf (vgl. ChLA 13 Nr. 571). Zwei Placita Chlodwigs III. aus den Jahren 692 und 694 belegen ihn als Diakon mit dem Ehrentitel </seg><seg type="italic">vir venerabilis </seg><seg>(vgl. MGH DD Mer. 135, S. 343 Z. 33 und MGH DD Mer. 141. S. 356 Z. 15), Gleiches gilt für ein Privileg des Bischofs Ageradus von Chartres aus dem Jahr 696 (</seg><seg type="italic">venerabili viro Chrotario diacono</seg><seg>, vgl. ChLA 14 Nr. 580).</seg> <seg>Aus diesem geht hervor, dass Chrotcharius damit betraut worden war, einen Mönchskonvent in Blois aufzubauen und vermutlich deshalb in der Urkunde von 673 als Abt in der Zeugenliste zu finden ist (vgl. J. Semmler, Saint-Denis, S. 104 A. 59 und S. 116f. Außerdem L. Levillain, Études mérovingiennes, S. 11–17. Im Jahr 692 erscheint Chrotcharius eindeutig als Diakon (</seg><seg type="italic">venerabilis vir Chrotcharius diaconus</seg><seg>, vgl. MGH DD Mer. 135 S. 343 Z. 33f.), nur im Jahr 716 explizit als Mönch von St. Denis (</seg><seg type="italic">venerabili viro Chrodchario monaco sancti Dionisii</seg><seg>, vgl. MGH DD Mer. 167, S. 416 Z. 5). Vgl. Dazu J. Semmler</seg> <seg type="smallcaps">, </seg><seg>Saint-Denis S. 104 A. 59. Über welchen Zeitraum Chrotcharius tatsächlich das Abbatiat in Blois innehatte geht aus den Quellen nicht hervor.</seg>  </p></note><seg>. Eine parallele Verwendung der Titulatur für Bischof und Abt auch zur Zeit der Merowinger kann nicht ausgeschlossen werden, da auch in entsprechenden Urkunden ersterer als </seg><seg type="italic">vir venerabilis</seg><seg> bezeichnet wird – es handelt sich jedoch um Fälschungen oder Interpolationen</seg> <note><p xml:space="preserve"> Vgl. MGH DD Mer. 20, 108 und 199.</p></note><seg>. In der Folgezeit scheint sich die parallele Verwendung der Titulatur für Äbte und für Bischöfe durchgesetzt zu haben</seg> <note><p xml:space="preserve"> So finden sich in der Karolingerzeit Belege für eine parallele Verwendung. Eine Urkunde Karls des Großen von   773 bezeichnet den Abt (MGH DD Kar. 1, Nr. 77, S. 107 Z.16), eine weitere von 794 den Bischof (MGH DD Kar. 1 Nr. 177 S. 239 Z. 3) als <seg type="italic">vir venerabilis</seg>. Ähnliches lässt sich noch für die Mitte des 11. Jhs. in den Urkunden Heinrichs IV. feststellen:  Die Titulatur lässt sich noch 1061 für den Bischof (MGH H IV, 1 S. 95 Z. 29), im Jahr 1066 auch für den Abt (MGH H IV, 1 S. 234 Z. 34) verwendet.</p></note><seg>. Die Verwendung des adjektivischen Epithetons </seg> <seg type="italic">venerabilis</seg><seg>, das seit der Spätantike ähnlich wie </seg> <seg type="italic">sanctus </seg><seg>(„heilig“) als Ausdruck der Verehrung für Geistliche jeden Ranges und auch für Weltliche (z.B. für den Kaiser) gebraucht wurde, ist von dieser Titulatur abzugrenzen</seg><note><p xml:space="preserve"> Vgl. A. Engelbrecht, Titelwesen, S. 59.</p></note><seg>. Zur Zeit der Karolinger ist das Epitheton </seg><seg type="italic">venerabilis</seg> <seg>eng mit der Institution des Laienabts verknüpft</seg><note><p xml:space="preserve"> Vgl. K. Brunner, Der fränkische Fürstentitel, S. 201.</p></note><seg>.</seg> </p>
               <p xml:space="preserve">											<seg>	AM</seg></p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
