<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Libertus</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.libertus.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Libertus</seg>: „Freigelassener“. Oft auch umschrieben mit <seg type="italic">qui manumissus est</seg><note><p xml:space="preserve"> G. von Olberg, Freiheitsbegriff, S. 418f.; E. Magnou-Nortier, Servus – servitium, S. 277.  Als Synonym zu den <seg type="italic">liberti</seg> werden in der Forschung die <seg type="italic">liti </seg>und <seg type="italic">aldiones </seg>betrachtet. J.-P. Devroey, Puissants, S. 270.</p></note>. In der römischen Zeit sind Freigelassene den Freien rechtlich weitestgehend gleichgestellt, blieb jedoch, zunächst informell, an den freilassenden Herrn gebunden<note><p xml:space="preserve"> A. Rio, Slavery, S. 75; H. Mouritsen, Freedman, S. 57-58. Unterschieden werden kann bis zur Aufhebung durch Justinian zwischen zwei Formen der durch die Freilassung erworbenen Freiheit. Die volle Freiheit mit der Verfügungsgewalt über das <seg type="italic">peculium</seg> (die <seg type="italic">libertas Romana</seg>) und dem Testierrecht konnte nur durch ein Testament erhalten werden. Demgegenüber steht die eingeschränkte Freiheit des <seg type="italic">iugum Latinae libertatis</seg>, die durch eine <seg type="italic">epistola libertatis</seg> erreicht wurde. H. Grieser, Sklaverei, S. 143; A. Nitschke, Freilassung, S. 222 und 225.</p></note>. Der Freigelassene trat in die Patronatsgewalt des freilassenden Herrn ein und übernahm häufig genau fixierte Dienste (<seg type="italic">operae libertorum</seg>)<note><p xml:space="preserve"> H. Grieser, Sklaverei, S. 150-153; S. Esders, Formierung, S. 23. Vom Freigelassenen zu leistende Dienstbarkeiten und Abgaben konnten dabei Todfallabgaben und Kopfzins beinhalten. Auch behielt der Herr als Patron das Recht, einer Eheschließung seines Freigelassenen zu widersprechen. Ebd., S. 23-30. Esders leitet aus diesen und weiteren Punkten eine Entwicklung von den Freigelassenen zu den mittelalterlichen Zensualen ab. </p></note>. In der Spätantike wurde die Kontrolle des ehemaligen Herrn über den Freigelassenen durch gesetzliche Regelungen weiter gestärkt<note><p xml:space="preserve"> A. Rio, Slavery, S. 77-79; S. Esders, Formierung, S. 30f. So konnte der Freigelassene bei erwiesener Undankbarkeit gegenüber dem Patron seine Freiheit wieder verlieren. Darüber hinaus wurde die Patronatsgewalt nun erblich, die Abhängigkeit des Freigelassenen von seinem Patron also über dessen Tod hinaus perpetualisiert und die Beziehung zwischen Freigelassenen und Patron entpersonalisiert. </p></note>. Die Patronatsgewalt des Freilassers über den Freigelassenen findet sich auch in der westgotischen und burgundischen Gesetzgebung<note><p xml:space="preserve"> G. von Olberg, Freiheitsbegriff, S. 419.</p></note>. Auch Auflagen hinsichtlich Dienstverpflichtungen und Abgaben gegenüber dem Freilassenden sind im Frühmittelalter häufig<note><p xml:space="preserve"> A. Rio, Slavery, S. 76. Die exakte Ausformung dieser Dienste und Abgaben war das Ergebnis individueller Aushandlungsprozesse und variierte deshalb stark. A. Rio, Slavery, S. 211. Entgegen S. Esders, Formierung, S. 30-32 und J. Barschdorf, Freigelassene, geht Rio nicht von einer Kontinuität zwischen der antiken und der frühmittelalterlichen Freilassung aus, sondern betont die Unterschiede hinsichtlich der Beziehung zwischen Freilasser und Freigelassenem und die Verpflichtungen des Freigelassenen gegenüber dem Freilasser. Freigelassene wurden jedoch mit der Freilassung nicht nur mit Abgaben und Diensten belastet, sondern oft auch mit Besitztümern, oft verbunden mit Auflagen, ausgestattet. H. Grieser, Sklaverei, S. 97. </p></note>. Gegenüber der Spätantike scheint sich die Beziehung zwischen Freigelassenem und Freilasser weiter entpersonalisiert zu haben und stärker durch rechtliche Bedingungen bestimmt worden zu sein. <seg type="italic">Libertus </seg>entwickelt sich damit zu einem Status, der auch auf die Nachkommen vererbt werden konnte<note><p xml:space="preserve"> J.-P. Devroey, Puissants, S. 270; A. Rio, Slavery, S. 76.</p></note>. Freilassungen konnten seit Konstantin dem Großen nicht nur in der Öffentlichkeit des Forums, sondern auch in der Kirche erfolgen<note><p xml:space="preserve"> S. Esders, Formierung, S. 32f. Entscheidend für die Freilassung in der römischen Zeit waren in jedem Fall weder der Ort, noch die Form, sondern die Handlung vor Zeugen. A. Nitschke, Freilassung, S. 223-225.</p></note>. Die jeweilige Kirche, in der die Freilassung erfolgte, übernahm darauf die Schutz- und Versorgungspflichten des Patrons<note><p xml:space="preserve"> A. Rio, Slavery, S. 102-105.</p></note>. Spätestens mit Beginn des 7. Jahrhunderts wurde es den Freigelassenen und ihren Nachkommen verwehrt, die Patronatsgewalt der Kirche jemals zu verlassen<note><p xml:space="preserve"> S. Esders, Formierung, S. 38. Esders sieht in dieser Entwicklung ein Fortleben des spätantiken Patronatsrechts. Ebd., S. 43. Sonderbehandlungen von kirchlichen Freigelassenen sind in der <seg type="italic">Lex Ribuaria</seg> bezeugt und finden sich in verschiedenen Regionen östlich des Rheins. Ebd., S. 57f. D. Hägermann, Aspekte, S. 60, spricht von einer <seg type="italic">servitutis vel libertinitatis obsequium</seg>, eine eingeschränkte Form der Freiheit, in welche Freigelassene der Kirche übergingen.</p></note>. Mit der zunehmenden Fixierung von Abgaben und Dienstpflichten seit dem 8. Jahrhundert und setzte eine Angleichung an jene anderer rechtsständischer Gruppen ein, die seit dem 9. Jahrhundert zu einer Auflösung der Unterschiede zwischen diesen führte<note><p xml:space="preserve"> H.-W. Goetz, Serfdom, S. 34; W. Rösener, Vom Sklaven zum Bauern, S. 85-87.</p></note>. Damit einher ging die Aufgabe bis dahin vorherrschenden begrifflichen Differenzierung zwischen <seg type="italic">ingenui</seg>, <seg type="italic">liberti</seg> und <seg type="italic">servi</seg> zu Gunsten des <seg type="italic">homo</seg><note><p xml:space="preserve"> D. Hägermann, Aspekte, S. 62-65; W. Rösener, Vom Sklaven zum Bauern, S. 86f. Diese Angleichung stellt auch D. Barthélemy, The Serf, the knight and the historian, S. 96-97, für das 11. Jahrhundert fest. Dagegen jedoch A. Rio, Slavery, S. 108f., derzufolge Barthélemy die Unterschiede der verschiedenen Freilassungsformen nicht genug berücksichtigt.</p></note>. </p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
               <p xml:space="preserve">=&gt; mangelnde Konsistenz bei gleicher Bezeichnung: entsteht durch die unterschiedlichen, individuellen Strategien der verschiedenen Individuen =&gt; Bedeutung ist situationsabhängig – es gibt keine abstrakte, fest bestehende Definition<note><p xml:space="preserve"> A. Rio, Slavery, S. 211.</p></note></p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
