<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Magister militum</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.magister_militum.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Magister militum</seg>: Heermeister. Die Ursprünge des <seg type="italic">magister militum</seg> gehen auf Konstantin den Großen zurück, der mit dem <seg type="italic">magister equitum</seg> und dem <seg type="italic">magister peditum</seg> zwei neue Positionen schuf und ihnen den Oberbefehl über die Kavallerie bzw. Fußtruppen der Feld- und Grenzarmee übertrug<note><p xml:space="preserve"> W. Enßlin, Zum Heermeisteramt, S. 306-308; A. Demandt, „Magister militum“, RE Suppl. XII, Sp. 560; W. Kuhoff, Spätrömische Heermeister, S. 40f.; A. Poguntke, Handlungsspielräume, S. 397-399. Die Begriffsprägung erfolgte wohl im Rückgriff auf den magister equitum der republikanischen Zeit (Befehlshaber der Kavallerie und Stellvertreter eines Diktators). Der magister peditum wurde vermutlich analog dazu gebildet.</p></note>. Entgegen dieser ursprünglichen Einteilung übernahmen beide bald den Befehl über Verbände, die sich aus beiden Truppengattungen zusammensetzten und wurden in der Folge seit Theodosianus, oft in Verbindung mit <seg type="italic">comes</seg> auch als <seg type="italic">magister equitum et peditum</seg>, <seg type="italic">magister utriusque militae</seg> oder <seg type="italic">magister militum</seg> bezeichnet<note><p xml:space="preserve"> W. Enßlin, Zum Heermeisteramt, S. 309-315.</p></note>. Zu ihren Kompetenzen gehörten neben der Armeeführung das Recht zur Rekrutierung und die Strafgewalt über die Soldaten, nicht jedoch deren Versorgung mit <seg type="italic">annonae</seg> oder ihre Ausrüstung mit Waffen<note><p xml:space="preserve"> A. Demandt, „Magister militum“, RE Suppl. XII, Sp. 560; P. S. Barnwell, Emperor, Prefects and Kings, S. 41f. Auch die kaiserliche Garde war ihrer Befehlsgewalt entzogen. </p></note>. Darüber hinaus übernahmen die <seg type="italic">magistri militum</seg> auch außermilitärische Funktionen und griffen etwa in kirchliche Angelegenheiten ein<note><p xml:space="preserve"> A. Demandt, „Magister militum“, RE Suppl. XII, Sp. 566; A. Poguntke, Handlungsspielräume, S. 401.</p></note>. Unter Constantius II. wurden die <seg type="italic">magistri militum</seg> neu eingeteilt. Neben die <seg type="italic">magistri militum praesentales</seg> in der unmittelbaren Umgebung des Kaisers traten weitere <seg type="italic">magistri militum</seg>, die in bestimmten Regionen, wie etwa Gallien, den Oberbefehl übernahmen<note><p xml:space="preserve"> A. Demandt, „Magister militum“, RE Suppl. XII, Sp. 576f.; W. Kuhoff, Spätrömische Heermeister, S. 41. Im Westreich existierten damit vier magistri militum, zwei in der unmittelbaren Umgebung des Kaisers, einer in Gallien und einer in Illyrien.</p></note>. Im 5. Jahrhundert gehörten die <seg type="italic">magistri militum</seg> zu den führenden Personen des Westreiches<note><p xml:space="preserve"> A. Demandt, „Magister militum“, RE Suppl. XII, Sp. 594, 605 und 649; A. Poguntke, Das römische Heermeisteramt, S. 239. Zentral für die Bedeutungszunahme des Amtes war die Herausbildung eines „Generalissiums“ unter den Heermeistern mit der vollen Ausprägung unter Kaiser Honorius.</p></note>. In Gallien wird der Titel des <seg type="italic">magister militum</seg> auch von den ersten beiden burgundischen Königen getragen<note><p xml:space="preserve"> A. Demandt, „Magister militum“, RE Suppl. XII, Sp. 701.</p></note>. Neben dem <seg type="italic">magister militum</seg> als Heermeister sind für die Kaiserzeit auch andere militärische und nichtmilitärische Ämter mit dem magister-Titel belegt. Es handelt sich bei diesen im wesentlichen um Exerziermeister und Werkmeister (etwa im Bauwesen)<note><p xml:space="preserve"> A. Demandt, „Magister militum“, RE Suppl. XII, Sp. 553f.</p></note>. Für die Zeit nach dem 5. Jahrhundert ist der <seg type="italic">magister militum</seg> bislang nahezu unerforscht<note><p xml:space="preserve"> Vgl. A. Poguntke, Handlungsspielräume, S. 398 mit Anm. 8.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
