<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Xenodochium</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.xenodochium.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Xenodochium</seg>: aus dem Griechischen (ξενοδοχεῖον), dort zunächst Bezeichnung für Gasträume in Privathäusern, später Haus zur Beherbergung von Fremden und Aufnahme von Kranken<note><p xml:space="preserve"> T. Sternberg, Orientalium more secutus, S. 151f.</p></note>. Um 400 findet sich <seg type="italic">xenodochium</seg> auch im lateinischen Sprachgebrauch als Sammelbezeichnung für Einrichtungen, in denen Armen und Pilgern Obdach gegeben sowie Notleidende und Kranke versorgt werden<note><p xml:space="preserve"> E. Boshof, Armenfürsorge, S. 159; T. Sternberg, Orientalium more secutus, S. 151f.</p></note>. Im Westen zunächst vor allem in Italien verbreitet, wurden <seg type="italic">xenodochia </seg>im gallischen Raum vor allem im 6. und 7. Jahrhundert gegründet<note><p xml:space="preserve"> T. Sternberg, Orientalium more secutus, S. 154f.; F. Irsigler, Matriculae, S. 324f. Zu den <seg type="italic">xenodochia</seg> in Rom vgl. H. Dey, Social security. </p></note>. Standen zunächst medizinische Leistungen über die Pflege hinaus im Vordergrund, verwandelten sich die meisten <seg type="italic">xenodochia</seg> bald in Hospitäler, in welchen vor allem Reisende, Pilger, Alte und Bedürftige Obdach fanden<note><p xml:space="preserve"> F. Irsigler, Matriculae, S. 334; T. Sternberg, Orientalium more secutus, S. 147f.</p></note>. Bei den <seg type="italic">xenodochia</seg> handelte es sich anfangs um kirchliche Einrichtungen, deren Vermögen als Kirchengut betrachtet wurde, die von Klerikern verwaltet wurden und dem jeweiligen Bischof unterstanden. Seit dem 6. Jahrhundert entwickelten sich die <seg type="italic">xenodochia</seg> zunehmend zu selbständigen Institutionen<note><p xml:space="preserve"> T. Sternberg, Orientalium more secutus, S. 155-157.</p></note>. Wurden die <seg type="italic">xenodochia</seg> zumeist von Bischöfen gegründet, so finden sich daneben auch klösterliche Institutionen sowie Stiftungen durch geistliche und weltliche Große<note><p xml:space="preserve"> F. Irsigler, Matriculae, S. 334f.</p></note>. Im 8. Jahrhundert verschwindet der Begriff <seg type="italic">xenodochium</seg> aus den Quellen. An seine Stelle tritt das hospitale/hospitium als Begriff für die nun vor allem der Versorgung von Pilgern dienenden Neugründungen<note><p xml:space="preserve"> E. Boshof, Untersuchungen zur Armenfürsorge, S. 278f.; T. Sternberg, Orientalium more secutus, S. 298f.; F. Irsigler, Matriculae, S. 338f.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
