<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Pagus</title>
            <author>Horst Lößlein</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="mul">Formulae-Litterae-Chartae Projekt</publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date when="2019-02-12">2019-02-12</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.pagus.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Pagus</seg>: wörtlich „Gebiet mit festen Grenzen“<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Galsterer&lt;/span&gt;, Hartmut: Pagus, in: Hubert &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Cancik&lt;/span&gt;, Helmuth &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Schneider&lt;/span&gt; und Manfred &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Landfester&lt;/span&gt; (Hgg.), Der neue Pauly (Onlineversion), , .">H. Galsterer, „pagus“</bibl>. </p></note>, modern Distrikt, Gau<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Georges&lt;/span&gt;, Karl Ernst, Thomas &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Baier&lt;/span&gt; und Tobias &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Dänzer&lt;/span&gt;: Der neue Georges: Ausführliches lateinisch-deutsches Handwörterbuch, Neuausg. nach der 8., verb. und verm. Aufl. Hannover 1913-1918, Darmstadt 2013.">DNG</bibl> I, pagus II, Sp. 3475. Im engeren Sinne kann <seg type="italic">pagus</seg> auch nur ein Dorf bezeichnen. Zu möglichen Bedeutungen vgl. auch <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Weber&lt;/span&gt;, Karl: 'Pagus' und 'ducatus' am südlichen Oberrhein in merowingischer und karolingischer Zeit, in: Sebastian &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Brather&lt;/span&gt; und Jürgen &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Dendorfer&lt;/span&gt; (Hgg.), Grenzen, Räume und Identitäten. Der Oberrhein und seine Nachbarregionen, Ostfildern 2017,  (Archäologie und Geschichte), S. 411–434.">K. Weber, Pagus und Ducatus</bibl>, S. 414.</p></note>. Mit <seg type="italic">pagus </seg>wurde in der Antike ein fest abgegrenztes, nichturbanisiertes Gebiet, dessen Bevölkerung in Einzelhöfen und Dörfern lebte, bezeichnet<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Galsterer&lt;/span&gt;, Hartmut: Pagus, in: Hubert &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Cancik&lt;/span&gt;, Helmuth &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Schneider&lt;/span&gt; und Manfred &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Landfester&lt;/span&gt; (Hgg.), Der neue Pauly (Onlineversion), , .">H. Galsterer, „pagus“</bibl>; vgl. zur Entwicklung auch <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Nonn&lt;/span&gt;, Ulrich: Vom römischen pagus zum germanischen Gau, in: Sebastian &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Brather&lt;/span&gt; (Hg.), Antike im Mittelalter. Fortleben, Nachwirken, Wahrnehmung Bd. 21, Ostfildern 2014,  (Archäologie und Geschichte), S. 287–298.">U. Nonn, Vom römischen pagus</bibl>, S. 287-289. Für Gallien und Germanien konnte <seg type="italic">pagus</seg> auch zur Bezeichnung von Stämmen dienen.</p></note>. <seg type="italic">Pagus </seg>konnte im römischen Sprachgebrauch einen Distrikt innerhalb einer <seg type="italic">civitas </seg>bezeichnen und scheint sich in der Spätantike vor allem auf das Umland der <seg type="italic">civitas</seg> bezogen zu haben<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Esders&lt;/span&gt;, Stefan: Zur Entwicklung der politischen Raumgliederung im Übergang von der Antike zum Mittelalter - Das Beispiel des pagus, in: Ortwin &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Dally&lt;/span&gt; (Hg.), Politische Räume in vormodernen Gesellschaften. Gestaltung, Wahrnehmung, Funktion, Rahden 2012,  (Menschen - Kulturen - Traditionen), S. 185–202.">S. Esders, Zur Entwicklung der politischen Raumgliederung</bibl>, S. 187-190.</p></note>. Die frühmittelalterliche Einteilung des Frankenreiches in <seg type="italic">pagi</seg> baute vermutlich auf der spätantiken Siedlungsstruktur auf und folgte grob dem römischen <seg type="italic">civitas</seg>-System<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Weidemann&lt;/span&gt;, Margarete: Kulturgeschichte der Merowingerzeit nach den Werken Gregors von Tours, Mainz 1982 (Römisch-Germanisches Zentralmuseum. Monographien 3, 1-2).">M. Weidemann, Kulturgeschichte</bibl> II, S. 101; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Innes&lt;/span&gt;, Matthew J.: State and society in the early Middle Ages. The middle Rhine valley, 400 - 1000, Cambridge 2000 (Cambridge studies in medieval life and thought 4, 47).">M. Innes, State and Society</bibl>, S. 120f. Innes zufolge kristallisierte sich das frühmittelalterliche <seg type="italic">pagus</seg>-System wohl um 600 heraus. Die Grenzen der <seg type="italic">pagi</seg> entsprachen jedoch nicht völlig jenen der <seg type="italic">civitates</seg>, sondern scheinen sich an den lokalen Machtverhältnissen orientiert zu haben.</p></note>. Ein <seg type="italic">pagus</seg> entsprach dabei im gallischen Raum zumeist dem Teilgebiet einer <seg type="italic">civitas</seg> mit einem <seg type="italic">vicus</seg> oder <seg type="italic">castrum</seg> als namengebendem Vorort und <seg type="italic">villae</seg> als untergeordneten Siedlungseinheiten<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Weidemann&lt;/span&gt;, Margarete: Kulturgeschichte der Merowingerzeit nach den Werken Gregors von Tours, Mainz 1982 (Römisch-Germanisches Zentralmuseum. Monographien 3, 1-2).">M. Weidemann, Kulturgeschichte</bibl> II, S. 101-104. Gelegentlich konnte ein <seg type="italic">pagus </seg>auch dem Gebiet einer <seg type="italic">civitas </seg>entsprechen. Dem entspricht auch <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Lindsay&lt;/span&gt;, Wallace Martin: Isidori Hispalensis episcopi: Etymologiarum sive originum: Libri XX, Oxford 1911 (Scriptorum Classicorum Bibliotheca Oxoniensis).">Isidor, Etymologiae</bibl> XV,2,7: <seg type="italic">Civitates autem aut coloniae, aut municipia, aut vici, aut castella, aut pagi appellantur</seg> wobei der <seg type="italic">pagus </seg>der <seg type="italic">civitas </seg>nachgeordnet wird (ebd. XV,2,11: <seg type="italic">Vici et castella et pagi hi sunt qui nulla dignitate civitatis ornantur, sed vulgari hominum conventu incoluntur, et propter parvitatem sui maioribus civitatibus adtribuuntur)</seg>. Isidor zufolge konnte <seg type="italic">pagus </seg>schließlich auch kleinere Dorfschaften bezeichnen (ebd. XV,2,14: <seg type="italic">Pagi sunt apta aedificiis loca inter agros habitantibus</seg>). Zur Herauslösung der <seg type="italic">pagi</seg> aus den <seg type="italic">civitates</seg> vgl. <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Esders&lt;/span&gt;, Stefan: Zur Entwicklung der politischen Raumgliederung im Übergang von der Antike zum Mittelalter - Das Beispiel des pagus, in: Ortwin &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Dally&lt;/span&gt; (Hg.), Politische Räume in vormodernen Gesellschaften. Gestaltung, Wahrnehmung, Funktion, Rahden 2012,  (Menschen - Kulturen - Traditionen), S. 185–202.">S. Esders, Zur Entwicklung der politischen Raumgliederung</bibl>, S. 189-194.</p></note>. In der Merowingerzeit scheint <seg type="italic">pagus</seg> noch einen administrativen Charakter besessen zu haben<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Nonn&lt;/span&gt;, Ulrich: Pagus und Comitatus in Niederlothringen. Untersuchungen zur politischen Raumgliederung im früheren Mittelalter, Bonn 1983 (Bonner historische Forschungen 49).">U. Nonn, Pagus und Comitatus</bibl>, S. 45f; vgl. auch <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Nonn&lt;/span&gt;, Ulrich: Pagus, in: Heinrich &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Beck&lt;/span&gt;, Dieter &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Geuenich&lt;/span&gt; und Heiko &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Steuer&lt;/span&gt; (Hgg.), Reallexikon der Germanischen Altertumskunde Bd. 10, Berlin 1973-2015, S. 468–479.">U. Nonn, „Pagus“</bibl>, S. 450f. Dagegen <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Innes&lt;/span&gt;, Matthew J.: State and society in the early Middle Ages. The middle Rhine valley, 400 - 1000, Cambridge 2000 (Cambridge studies in medieval life and thought 4, 47).">M. Innes, State and Society</bibl>, S. 120, der keine Belege für eine administrative oder politische Bedeutung von <seg type="italic">pagus</seg> in der Merowingerzeit sieht.</p></note>. Mit dem Aufkommen der Bezeichnung <seg type="italic">comitatus </seg>zum Ausgang des 8. Jahrhunderts als administrative Bezeichnung scheint <seg type="italic">pagus</seg> dagegen nur noch als geographische Einheit Verwendung gefunden zu haben<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Nonn&lt;/span&gt;, Ulrich: Pagus und Comitatus in Niederlothringen. Untersuchungen zur politischen Raumgliederung im früheren Mittelalter, Bonn 1983 (Bonner historische Forschungen 49).">U. Nonn, Pagus und Comitatus</bibl>, S. 40-51; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Innes&lt;/span&gt;, Matthew J.: State and society in the early Middle Ages. The middle Rhine valley, 400 - 1000, Cambridge 2000 (Cambridge studies in medieval life and thought 4, 47).">M. Innes, State and Society</bibl>, S. 119. Dagegen jedoch <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Schneider&lt;/span&gt;, Jens: Begriffe und Methoden der aktuellen Raumforschung, in: Sebastian &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Brather&lt;/span&gt; und Jürgen &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Dendorfer&lt;/span&gt; (Hgg.), Grenzen, Räume und Identitäten. Der Oberrhein und seine Nachbarregionen, Ostfildern 2017,  (Archäologie und Geschichte), S. 341–358.">J. Schneider, Begriffe und Methoden</bibl>, S. 349f. der von einer Verwendung von <seg type="italic">pagus</seg> in den Quellen sowohl als geographischer als auch als administrativer Einheit ausgeht.</p></note>. Im 11. und 12. Jahrhundert wurde <seg type="italic">pagus </seg>auch in dieser Bedeutung durch <seg type="italic">comitatus </seg>abgelöst<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Lamy&lt;/span&gt;, Claire: Pagus et classement des archives à l'abbaye de Marmoutier (XI-XIIe siècles), in: Geneviève &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Bührer-Thierry&lt;/span&gt;, Steffen &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Patzold&lt;/span&gt; und Jens &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Schneider&lt;/span&gt; (Hgg.), Genèse des espaces politiques IXe - XIIe siècle, Turnhout 2018,  (Collection Haut Moyen Âge), S. 269–283.">C. Lamy, Pagus</bibl>, S. 272f.; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Innes&lt;/span&gt;, Matthew J.: State and society in the early Middle Ages. The middle Rhine valley, 400 - 1000, Cambridge 2000 (Cambridge studies in medieval life and thought 4, 47).">M. Innes, State and Society</bibl>, S. 14.</p></note>, kam in der Folgezeit allerdings  regional als Bezeichnung für kleinere Einheiten wie <seg type="italic">villae </seg>wieder in Gebrauch<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Panfili&lt;/span&gt;, Didier: Comitatus vs pagus. Espaces, territoires, pouvoirs en Septimanie, Toulousain, Quercy et Rouergue (fin VIIIe-fin XIe siècle), in: Geneviève &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Bührer-Thierry&lt;/span&gt;, Steffen &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Patzold&lt;/span&gt; und Jens &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Schneider&lt;/span&gt; (Hgg.), Genèse des espaces politiques IXe - XIIe siècle, Turnhout 2018,  (Collection Haut Moyen Âge), S. 201–216.">D. Panfili, Comitatus</bibl>, S. 216.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Pagenses</seg>: in fränkischer Zeit die freien, keinem anderen Herren als dem König unterworfenen Bewohner eines <seg type="italic">pagus</seg>, denen öffentliche Rechte und Pflichten oblagen<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Schulze&lt;/span&gt;, Hans Kurt: Die Grafschaftsverfassung der Karolingerzeit in den Gebieten östlich des Rheins, Berlin 1973 (Schriften zur Verfassungsgeschichte 19).">H. K. Schulze, Grafschaftsverfassung</bibl>, S. 341.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
