<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Pagus</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.pagus.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Pagus</seg>: wörtl. „Gebiet mit festen Grenzen“<note><p xml:space="preserve"> H. Galsterer, „pagus“, DNP, ???. </p></note>, modern Distrikt, Gau<note><p xml:space="preserve"> DNG I, pagus II, Sp. 3475. Im engeren Sinne kann <seg type="italic">pagus</seg> auch nur ein Dorf bezeichnen. Zu möglichen Bedeutungen vgl. auch K. Weber, Pagus und Ducatus, S. 414.</p></note>. Mit <seg type="italic">pagus </seg>wurde in der Antike ein festabgegrenztes, nichturbanisiertes Gebiet bezeichnet, dessen Bevölkerung in Einzelhöfen und Dörfern lebte<note><p xml:space="preserve"> H. Galsterer, „pagus“, DNP, ???; vgl. zur Entwicklung auch U. Nonn, Vom römischen pagus, S. 287-289. Für Gallien und Germanien konnte <seg type="italic">pagus</seg> auch zur Bezeichnung von Stämmen dienen.</p></note>. <seg type="italic">Pagus </seg>konnte im römischen Sprachgebrauch einen Distrikt innerhalb einer <seg type="italic">civitas </seg>bezeichnen und scheint sich in der Spätantike vor allem auf das Umland der <seg type="italic">civitas</seg> bezogen zu haben<note><p xml:space="preserve"> S. Esders, Zur Entwicklung der politischen Raumgliederung, S. 187-190.</p></note>. Die frühmittelalterliche Einteilung des Frankenreiches in <seg type="italic">pagi</seg> baute wohl auf der spätantiken Siedlungsstruktur auf und folgte grob dem römischen <seg type="italic">civitas</seg>-System<note><p xml:space="preserve"> M. Weidemann, Kulturgeschichte 2, S. 101; M. Innes, State and Society, S. 120f. Innes zufolge kristallisierte sich das frühmittelalterliche <seg type="italic">pagus</seg>-System wohl um 600 heraus. Die Grenzen der <seg type="italic">pagi</seg> entsprachen jedoch nicht völlig jenen der <seg type="italic">civitates</seg>, sondern scheinen sich an den lokalen Machtverhältnissen orientiert zu haben.</p></note>. Der <seg type="italic">pagus</seg> entsprach dabei im gallischen Raum zumeist dem Teilgebiet einer <seg type="italic">civitas</seg> mit einem <seg type="italic">vicus</seg> oder <seg type="italic">castrum</seg> als namengebendem Vorort und <seg type="italic">villae</seg> als untergeordneten Siedlungseinheiten<note><p xml:space="preserve"> M. Weidemann, Kulturgeschichte 2, S. 101-104. Gelegentlich kann ein <seg type="italic">pagus </seg>jedoch auch dem Gebiet einer <seg type="italic">civitas </seg>entsprechen. Dem entspricht auch Isidor, Orig. XV,2,7: <seg type="italic">Civitates autem aut coloniae, aut municipia, aut vici, aut castella, aut pagi appellantur</seg> wobei der <seg type="italic">pagus </seg>der <seg type="italic">civitas </seg>nachgeordnet wird (ebd. XV,2,11: <seg type="italic">Vici et castella et pagi hi sunt qui nulla dignitate civitatis ornantur, sed vulgari hominum conventu incoluntur, et propter parvitatem sui maioribus civitatibus adtribuuntur)</seg>. Isidor zufolge kann <seg type="italic">pagus </seg>schließlich auch kleinere Dorfschaften bezeichnen (ebd. XV,2,14: <seg type="italic">Pagi sunt apta aedificiis loca inter agros habitantibus</seg>). Zur Herauslösung der pagi aus den civitates vgl. S. Esders, Zur Entwicklung der politischen Raumgliederung, S. 189-194.</p></note>. In der Merowingerzeit scheint <seg type="italic">pagus</seg> noch einen administrativen Charakter besessen zu haben<note><p xml:space="preserve"> U. Nonn, Pagus und Comitatus, S. 45f; vgl. auch U. Nonn, „Pagus“, RGA 22, S. 450f. Dagegen M. Innes, State and Society, S. 120, der keine Belege für eine administrative oder politische Bedeutung von <seg type="italic">pagus</seg> in der Merowingerzeit sieht.</p></note>. Mit dem Aufkommen der Bezeichnung <seg type="italic">comitatus </seg>zum Ausgang des 8. Jahrhunderts als administrative Bezeichnung scheint <seg type="italic">pagus </seg>jedoch nur als geographische Einheit verwendet worden zu sein<note><p xml:space="preserve"> U. Nonn, Pagus und Comitatus, S. 40-51; M. Innes, State and Society, S. 119. Dagegen jedoch J. Schneider, Begriffe und Methoden, S. 349f. der von einer Verwendung von <seg type="italic">pagus</seg> in den Quellen sowohl als geographischer als auch als administrativer Einheit ausgeht.</p></note>. Im 11. und 12. Jahrhundert wird <seg type="italic">pagus </seg>auch in dieser Bedeutung durch <seg type="italic">comitatus </seg>abgelöst<note><p xml:space="preserve"> C. Lamy, Pagus, S. 272f.; M. Innes, State and Society, S. 14.</p></note>, kann in der Folge jedoch regional wieder als Bezeichnung für kleinere Einheiten wie <seg type="italic">villae </seg>in Gebrauch kommen<note><p xml:space="preserve"> D. Panfili, Comitatus, S. 216.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Pagenses</seg>: in fränkischer Zeit „die freien, keinem anderen Herren als dem König unterworfenen Bewohner des Gaues, die Träger öffentlicher Rechte und Pflichten [sind]“<note><p xml:space="preserve"> H. K. Schulze, Grafschaftsverfassung, S. 341.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
