<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Provincia</title>
            <author>Horst Lößlein</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="mul">Formulae-Litterae-Chartae Projekt</publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date when="2019-05-07">2019-05-07</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.provincia.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Provincia</seg>: Provinz, im späteren Gebrauch abgeschwächt auch Gegend<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Walde&lt;/span&gt;, Johann Baptist: Lateinisches etymologisches Wörterbuch, 6. unveränd. Aufl., Heidelberg 2008.">A. Walde, J. B. Hofmann, Lateinisches etymologisches Wörterbuch</bibl> II, „provincia“, S. 377.</p></note>. Seit der frühen Kaiserzeit wurde <seg type="italic">provincia</seg> zur Bezeichnung für nach römischen Normen organisierte Regionen aus denen sich das Imperium zusammensetzte<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Richardson&lt;/span&gt;, John: The language of empire: Rome and the idea of empire from the third century BC to the second century AD, Cambridge 2008.">J. Richardson, The language of empire</bibl>, S. 183-185. Ursprünglich scheint <seg type="italic">provincia </seg>ein rein technischer Begriff zur Bezeichnung einer Aufgabe oder Verantwortung, die dem Träger eines Imperiums vom römischen Senat übertragen wurde, gewesen zu sein. Erst mit der Einrichtung der Außenbesitzungen des römischen Reiches begann die Assoziation von <seg type="italic">provincia </seg>mit einem fest abgegrenzten Territorium unter der Kontrolle des <seg type="italic">imperium populi Romani</seg>. Vgl. dazu auch <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Lintott&lt;/span&gt;, Andrew: What was the ‘Imperium Romanum’?, in: Greece and Rome 28 (1981), S. 53–67.">A. Lintott, What was the ‚Imperium Romanum‘?<seg rend="italic normalweight">,</seg></bibl> S. 54; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Eck&lt;/span&gt;, Werner: Die Verwaltung des Römischen Reiches in der Hohen Kaiserzeit. Ausgewählte und erweiterte Beiträge, Basel 1995 (Arbeiten zur römischen Epigraphik und Altertumskunde 1).">W. Eck, Verwaltung des römischen Reiches</bibl>, S. 170f.</p></note> und die selbst wiederum aus <seg type="italic">civitates</seg> bestanden<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Eck&lt;/span&gt;, Werner: Die Verwaltung des Römischen Reiches in der Hohen Kaiserzeit. Ausgewählte und erweiterte Beiträge, Basel 1995 (Arbeiten zur römischen Epigraphik und Altertumskunde 1).">W. Eck, Verwaltung des römischen Reiches</bibl>, S. 184f.</p></note>. Die spätantike, auf den Reformen Diokletians basierende, Organsiationsstruktur des Reiches in Präfekturen, Diözesen und Provinzen wurde mit ihren Begrifflichkeiten von der Kirche übernommen und adaptiert<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Demandt&lt;/span&gt;, Alexander: Die Spätantike. Römische Geschichte von Diokletian bis Justinian 284-565 n. Chr., 2. bearb. und erw. Aufl., München 2007 (Handbuch der Altertumswissenschaft 3,6).">A. Demandt, Die Spätantike</bibl>, S. 296f.; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Benson&lt;/span&gt;, Robert Louis: Provincia = Regnum, in: Janine &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Makdisi&lt;/span&gt; (Hg.), Prédication et propagande au Moyen Âge. Islam, Byzance, Occident, Paris 1983, S. 41–69.">R. L. Benson, Provincia = Regnum</bibl>, S. 41f.</p></note>. Kirchlichen Provinzen setzten sich dabei aus den verschiedenen in ihr liegenden <seg type="italic">civitates</seg> zusammen, an deren Spitze ein Bischof stand. Vorsitz erhielt dabei der Bischof der Haupt-<seg type="italic">civitas</seg>, der Metropolit oder Erzbischof<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Jones&lt;/span&gt;, Arnold Hugh Martin: The Later Roman Empire. A social, economic and administrative survey, Oxford 1973.">A. H. M. Jones, The later Roman empire</bibl>, S. 880-883. Wesentliche Abweichungen gegenüber der Provinzialstruktur des römischen Reiches ergaben sich erst seit dem 6. Jahrhundert.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
