<ti:work xmlns:ti="http://chs.harvard.edu/xmlns/cts"
         groupUrn="urn:cts:formulae:luzern"
         xml:lang="lat"
         urn="urn:cts:formulae:luzern.schiess0001">
   <ti:title xml:lang="lat">Quellenwerk zur Entstehung der Schweizerischen Eidgenossenschaft (Ed. Schiess) 9.1</ti:title>
   <ti:edition xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/"
               xmlns:cpt="http://purl.org/capitains/ns/1.0#"
               xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
               urn="urn:cts:formulae:luzern.schiess0001.lat001"
               workUrn="urn:cts:formulae:luzern.schiess0001">
      <ti:label xml:lang="lat">Quellenwerk zur Entstehung der Schweizerischen Eidgenossenschaft, 9.1</ti:label>
      <ti:description xml:lang="deu">Wichard, Priester, und sein Bruder Ruopert, Heerführer König Ludwigs, teilten mit Erlaubnis und Beistand des Königs, ihres Verwandten, ihren gesamten aus väterlicher Erbschaft stammenden Grundbesitz. Darauf übergab Ruopert seinen ganzen Teil dem König, damit er im Castrum Zürich an der Limmat eine Kirche und ständigen Gottesdienst aufrichte. Wichard aber, ein Priester, errichtete an einem von altersher Luzern geheißenen Ort am Flusse Reuß, der aus dem großen See fließt, St. Mauricius und seinen Gefährten, dem Märtyrer St. Leodegar und allen Heiligen zu Ehren eine kleine Zelle, gab all seinen Besitz, am Berge Albis bei seinem Gut Lunkhofen und dem umliegenden Land beginnend, mit Erlaubnis des Königs an diesen Ort, begab sich selbst dahin zum (Gottes-) Dienst und sammelte so viele Mönche, als er konnte, daselbst. Daher kam ein Vornehmer Namens Alwic zu ihm, der, zum Mönch angenommen, die Bewohner der Gegend zur Liebe Gottes entflammte, sodaß Wichard ihn zu seinem Nachfolger machte und als Vorsteher zurückließ. Geschehen zur Zeit König Ludwigs, im Jahr (5)03, in der 13. Indiktion.</ti:description>
      <cpt:structured-metadata xml:lang="deu">
         <dc:title>Quellenwerk zur Entstehung der Schweizerischen Eidgenossenschaft, 9.1</dc:title>
         <dct:abstract/>
         <dc:contributor>Pr. Dr. Philippe Depreux (Universität Hamburg)</dc:contributor>
         <dc:contributor>Franziska Quaas (Universität Hamburg)</dc:contributor>
         <dc:contributor>Dennis Lorenzen (Studentische Hilfskraft, Universität Hamburg)</dc:contributor>
         <dc:contributor>Dr. Matthew Munson (Universität Hamburg)</dc:contributor>
         <dc:contributor>Morgane Pica (Praktikantin, Ecole nationale des Chartes, Paris, Frankreich)</dc:contributor>
         <dc:editor>Traugott Schiess</dc:editor>
         <dct:dateCopyrighted>1933</dct:dateCopyrighted>
         <dct:bibliographicCitation>Traugott &lt;span class="surname"&gt;Schiess&lt;/span&gt;, Quellenwerk zur Entstehung der Schweizerischen Eidgenossenschaft, Aarau 1933, [URI: &lt;a target="_blank" href="http://d-nb.info/367663430"&gt;http://d-nb.info/367663430&lt;/a&gt;], S. 4–5.</dct:bibliographicCitation>
         <dct:temporal>Vor 840</dct:temporal>
         <dct:spatial/>
         <dc:publisher xml:lang="mul">Formulae-Litterae-Chartae Projekt</dc:publisher>
         <dc:format>application/tei+xml</dc:format>
         <dct:created>2018</dct:created>
      </cpt:structured-metadata>
   </ti:edition>
</ti:work>
