<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Notar Schreiber</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.notar.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Notar, Schreiber</seg><seg type="italic">: </seg>Schreiber oder Notare finden sich unter verschiedensten Bezeichnungen in Spätantike und frühem Mittelalter, so unter anderem <seg type="italic">amanuensis</seg> (von <seg type="italic">a manu servus</seg>, ursprünglich ein als Schreibgehilfe dienender Sklave<note><p xml:space="preserve"> DNG I, „amanuensis“, Sp. 275.</p></note>), <seg type="italic">exceptor</seg> (Nachschreiber, Protokollführer, in der späten Kaiserzeit auch ein niederes Hofamt<note><p xml:space="preserve"> DNG I, „exceptor“, Sp. 1941.</p></note>), <seg type="italic">notarius</seg> (Geschwindschreiber<note><p xml:space="preserve"> DNG II, „notarius II“, Sp. 3288.</p></note>), <seg type="italic">tabellio</seg> (Urkundenschreiber<note><p xml:space="preserve"> DNG II, „tabellio“, Sp. 4652. Die Bezeichnung <seg type="italic">tabellio </seg>leitet sich der hölzernen Wachstafel (<seg type="italic">tabula</seg>) ab. A. Meyer, „Notar“, DNP ???</p></note>), <seg type="italic">tabularius</seg> (Urkundenschreiber<note><p xml:space="preserve"> DNG II, „tabularius I 1 a“, Sp. 4656.</p></note>), <seg type="italic">cancellarius</seg> (Kanzleivorsteher<note><p xml:space="preserve"> DNG I, „cancellarius 1“, Sp. 736.</p></note>). Die Bezeichnung <seg type="italic">notarius</seg> wurde zunächst nur für einen Schreiber benutzt, der die Kurzschrift (<seg type="italic">notae</seg>) beherrschte<note><p xml:space="preserve"> O. Fenger, Notarius, S. 24f.; W. Trusen, Zur Geschichte, S. 660; R. Härtel, Notarielle und kirchliche Urkunden, S. 64.</p></note>. Ab dem 3. Jahrhundert konnte <seg type="italic">notarius</seg> unabhängig von dieser Fähigkeit auch einen Schreiber am kaiserlichen Hof bezeichnen<note><p xml:space="preserve"> H. C. Teitler, Notarii, S. 5f.; O. Fenger, Notarius, S. 24f.</p></note>. Synonym zu <seg type="italic">notarius </seg>wurde anfänglich die Bezeichnung <seg type="italic">exceptor</seg> verwendet. Ab dem 4. Jahrhundert wurde der <seg type="italic">exceptor </seg>dann im Gegensatz zum <seg type="italic">notarius </seg>für Notare im öffentlichen, aber nicht im kaiserlichen Dienst verwendet<note><p xml:space="preserve"> H. C. Teitler, Notarii, S. 5f. und 52f. Beide Begriffe finden sich aber auch noch weit verbreitet in ihrer ursprünglichen Bedeutung.</p></note>. Im Frühmittelalter bezeichnet der <seg type="italic">notarius </seg>zumeist einen Schreiber am königlichen Hof, kann aber auch in anderen Wirkungsbereichen gefunden werden<note><p xml:space="preserve"> R. Härtel, Notarielle und kirchliche Urkunden, S. 64.</p></note>. Synonym zu <seg type="italic">notarius </seg>und <seg type="italic">exceptor </seg>wird bereits seit dem 2. Jahrhundert auch die <seg><seg style="font-family:Symbol;"></seg></seg>ezeichnung <seg type="italic">amanuensis</seg> verwendet<note><p xml:space="preserve"> H. C. Teitler, Notarii, S. 41; W. Bergmann, Fortleben, S. 28; R. Härtel, Notarielle und kirchliche Urkunden, S. 69.</p></note>. Im 3. Jahrhundert bilden sich mit den <seg type="italic">tabularii</seg> und den <seg type="italic">tabelliones</seg> zwei weitere Schreiberberufsstände heraus<note><p xml:space="preserve"> W. Trusen, Zur Geschichte, S. 660.</p></note>. Bei den <seg type="italic">tabularii</seg> handelte es sich um Schreiber im öffentlichen Dienst, deren Dokumente aufgrund dieser Autorität hohe Glaubwürdigkeit besaßen<note><p xml:space="preserve"> W. Trusen, Zur Geschichte, S. 660; O. Fender, Notarius, S. 25f.</p></note>. Die <seg type="italic">tabelliones </seg>waren demgegenüber private Schreiber, deren Dokumente von Zeugen unterfertigt werden mussten, um den gleichen Grad an Glaubwürdigkeit zu erlangen<note><p xml:space="preserve"> O. Fender, Notarius, S. 25f.; W. Trusen, Notariat, S. 584; W. Bergmann, Formulae Andecavenses, S. 50.</p></note>. Ungeachtet dessen nahmen die <seg type="italic">tabelliones </seg>bei der Abwicklung von Rechtgeschäften die dominante Rolle ein<note><p xml:space="preserve"> W. Bergmann, Fortleben, S. 27.</p></note>. Im Westen fielen die Aufgabenbereiche des <seg type="italic">tabellio</seg> und des <seg type="italic">tabularius</seg> allmählich zusammen<note><p xml:space="preserve"> W. Bergmann, Formulae Andecavenses, S. 51.</p></note>. In Gebieten mit starkem romanischen Bevölkerungsteil scheint sich diese Form des Tabellionats über die Spätantike hinaus gehalten zu haben<note><p xml:space="preserve"> P. Classen, Urkundenwesen, S. 46; W. Bergmann, Fortleben, S. 29.</p></note>. Die Kirche übernahm bereits im 3. Jahrhundert die Grundlagen des römischen Urkundenwesens. Kirchliche Schreiber weiteten dabei ihre Tätigkeit bald auch auf den Bereich der Privatgeschäfte aus<note><p xml:space="preserve"> W. Trusen, Notariat, S. 584.</p></note>. Übernahmen sie dabei auch die Form der Tabellionenurkunde<note><p xml:space="preserve"> W. Trusen, Notariat, S. 584; W. Bergmann, Fortleben, S. 27.</p></note>, so zogen sie ihre Glaubwürdigkeit wohl doch aus ihrer institionellen Anbindung<note><p xml:space="preserve"> W. Trusen, Zur Geschichte, S. 661.</p></note>. Im Ostfränkischen Reich scheinen kirchliche Schreiber Ende des 8. Jahrhunderts vollständig abgelöst zu haben, im westfränkischen Reich dauerte dieser Prozess wohl bis in 10. Jahrhundert<note><p xml:space="preserve"> R. Härtel, Notarielle und kirchliche Urkunden, S. 69. Südlich der Alpen hingegen scheint seit dem frühen 9. Jahrhundert der Anteil der Geistlichen unter den Notaren zurückgegangen zu sein. Hier finden sich seit dieser Zeit nun vermehrt Notare, die zugleich das Richteramt bekleiden. Ebd. S. 64-65.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
