<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Curia</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.curia.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Curia</seg>: Wörtlich Versammlung<note><p xml:space="preserve"> [Problem: DNG – Eintrag nur über die frühröm. curia; Niermeyer nur auf Ebene des Königs/Lehnsherren – städt. curia entfällt vollkommen]</p></note> oder auch Gericht<note><p xml:space="preserve"> Niermeyer, Bd. 1, „curia XIII, XIV“, S. 379f. </p></note>. In der römischen Antike bildete die Kurie ein kollektives städtisches Entscheidungsorgan. Je nach Stadt und möglicherweise auch Situation gehörten ihr unterschiedliche Gruppen an, etwa örtliche Angehörige der Reichsaristokratie und Beamtenschaft (<seg type="italic">honorati</seg>), Großgrundbesitzer (<seg type="italic">possessores</seg>), Klerus und andere einflussreiche Bürger<note><p xml:space="preserve"> S. Schmidt-Hofner, Defensor civitas, S. 488.</p></note>. Seit dem 4. Jahrhundert nahm die Bedeutung der Kurie ab, deren Aufgaben immer mehr auf die Steuererhebung beschränkt wurden<note><p xml:space="preserve"> S. Schmidt-Hofner, Defensor civitas, S. 492f.</p></note>. In der Spätantike wurde die Kurie durch die Notablenversammlung ersetzt, der im Kern, nunmehr neben <seg type="italic">comes </seg>und <seg><seg style="font-family:Symbol;"></seg></seg>ischof, die gleichen Eliten angehörten<note><p xml:space="preserve"> S. Schmidt-Hofner, Defensor civitas, S. 492-495. Zur Rolle und Zusammensetzung der Curia in der Spätantike und frühem Mittelalter vgl. auch Debus, Studien, S. 100f.</p></note>. Im Merowingerreich lässt sich die Kurie noch nachweisen, scheint jedoch in ihrer Funktion auf die Protokollierung von Rechtsgeschäften beschränkt worden zu sein, während die Steuererhebung nunmehr in den Aufgabenbereich des <seg type="italic">comes </seg>fiel<note><p xml:space="preserve"> W. Brown, The public validation of documents, S. 349f. und J. Liebeschuetz, Decline and Fall, S. 130; A. Jeannin, Heritage, S. 172, geht davon aus, dass die Aufgaben der <seg type="italic">curia</seg> im 6. Jahrhundert auf „procédures gracieuses“ beschränkt waren.  Über die genaue Zusammensetzung dieser Kurie ist leider nichts bekannt. Vgl. J. Barbier, Archives oubliées, S. 127.</p></note>. Ihre genaue Zusammensetzung ist für die fränkische Zeit nicht mehr zu bestimmen. Es ist jedoch anzunehmen, dass die <seg type="italic">curia </seg>weiterhin als Inkarnation des Kollektivs der Stadt diente und mithin aus Repräsentanten der Stadtbevölkerung zusammengesetzt war, die <anchor type="commentRangeStart" n="0"/>zumindest zum Teil aus der städtischen Elite stammten. Als Bezeichnung für ihre Mitglieder wird in dieser Zeit synonym zu <seg type="italic">curiales </seg>auch <seg type="italic">municipales </seg>verwendet<note><p xml:space="preserve"> J. Barbier, Archives oubliées, S. 129 und 167f.</p></note>.<anchor type="commentRangeEnd" n="0"/><seg type="annotation_reference"><note><date when="2017-11-27T18:14:00Z"/>Sonderbedeutung curia:=&gt; curia als Hof, als Teile einer villa: tritt im 8./9. Jh. auf; schafft sich langsam Platz in der Bedeutung von villula und setzt sich endgültig im 11./12. Jh. durch; Bedeutung: „domaine“H. Dublet, Observations, S. 6.</note></seg></p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
