<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Litus</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.litus.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Litus</seg>: frankolateinisch <seg type="italic">letus</seg> oder <seg type="italic">ledus</seg>, latinisiert <seg type="italic">litus</seg><note><p xml:space="preserve"> R. Schmidt-Wiegand, Bezeichnungen, S. 28; G. v. Olberg, Freie, S. 154. Dagegen A. Rio, Half-Free, S. 130f. mit Anm. 4, die auf das lateinische <seg type="italic">laetus</seg> (einer seit dem 3. Jahrhundert verwendeten Bezeichnung für gefangene Barbaren, die im Imperium als Landarbeiter eingesetzt wurden) als Ursprung verweist. In langobardischen Quellen findet sich statt <seg type="italic">litus </seg>der <seg type="italic">aldius </seg>oder auch <seg type="italic">aldio. </seg>Ebd., S. 132.</p></note>, „Halbfreie“<note><p xml:space="preserve"> R. Schmidt-Wiegand, Bezeichnungen, S. 28; G. Landwehr, Liten, S. 118.</p></note>. Die <seg type="italic">liti</seg> erscheinen erstmals in der Lex Salica<note><p xml:space="preserve"> Zu den Erwähnung der <seg type="italic">liti </seg>vgl. J. Balon, Lètes und G. v. Olberg, Freie, S. 153.</p></note> als heterogen zusammengesetzte Gruppe ohne feste Abgrenzung, in der sich etwa Handwerker, Freigelassene und Romanen finden<note><p xml:space="preserve"> R. Schmidt-Wiegand, Bezeichnungen, S. 29f.; G. v. Olberg, Freie, S. 162; G. von Olberg, Freiheitsbegriff, S. 419f.</p></note>. In den ältesten Fassungen werden die <seg type="italic">liti</seg> in die Nähe der <seg type="italic">servi</seg> gerückt, in den späteren hingegen in die der Freien<note><p xml:space="preserve"> G. v. Olberg, Freie, S. 163. So gilt die Haftungsverpflichtung des Herrn für Vergehen seiner <seg type="italic">servi </seg>in gewissen Fällen auch für den <seg type="italic">litus.</seg> G. von Olberg, Freiheitsbegriff, S. 420f.</p></note>. In den Quellen nimmt die Zahl der Erwähnungen der <seg type="italic">liti</seg> seit der Mitte des 8. Jahrhunderts stark zu und scheint nun vor allem Pächter mit festen Dienst- und Abgabenpflichten zu bezeichnen<note><p xml:space="preserve"> A. Rio, Half-Free, S. 131f. Die exakte Ausformung dieser Dienste und Abgaben war das Ergebnis individueller Aushandlungsprozesse und variierte deshalb stark. A. Rio, Slavery, S. 211.</p></note>. Mit der Angleichung und Fixierung von Abgaben und Diensten seit dem 9. Jahrhundert scheinen die rechtsständischen Unterschiede zwischen den verschiedenen halbfreien und minderfreien Personengruppen im grundherrschaftlichen Kontext zu verschwinden<note><p xml:space="preserve"> W. Rösener, Vom Sklaven zum Bauern, S. 85-87.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
