<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Boni homines</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.boni_homines.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Boni homines</seg>: Wörtlich „die guten Männer“, sinngemäß auch „Männer mit gutem Leumund“; Verwendung nur im Plural<note><p xml:space="preserve"> K. Nehlsen-von Stryk, Die boni homines, S. 248-252.</p></note>. Bereits in der Spätantike begegnet der <seg type="italic">vir bonus </seg>häufig in den römischen Rechtsquellen<note><p xml:space="preserve"> K. Nehlsen-von Stryk, Die boni homines, S. 326; T. Szabó, Zur Geschichte der <seg type="italic">boni homines</seg>, S. 315.</p></note>. Als <seg type="italic">vir bonus</seg> treten dort Personen auf, die entweder in gutachtender, schätzender oder treuhänderischer Funktion tätig oder uneingeschränkt zeugnisfähig sind. Allgemein wird <seg type="italic">vir bonus </seg>darüber hinaus auch als Bezeichnung für Personen aus gutem Hause und von guter Lebensführung verwendet<note><p xml:space="preserve"> K. Nehlsen-von Stryk, Die boni homines, S. 326.</p></note>. Seit dem 6. Jahrhundert wird <seg type="italic">vir </seg>durch <seg type="italic">homo </seg>ersetzt und der Ausdruck <seg type="italic">boni homines </seg>synonym zu <seg type="italic">boni viri </seg>verwendet<note><p xml:space="preserve"> K. Nehlsen-von Stryk, Die boni homines, S. 46f.; T. Szabó, Zur Geschichte der <seg type="italic">boni homines</seg>, S. 317. Zur Kontinuität der <seg type="italic">boni homines </seg>zwischen Antike und frühem Mittelalter vgl. T. Szabó, Zur Geschichte der <seg type="italic">boni homines</seg>, S. 311-313.</p></note>. In dieser Zeit erscheinen <seg type="italic">boni homines</seg> in Tätigkeiten, die zuvor den <seg type="italic">curiales</seg> oblagen, treten darüber hinaus jedoch auch als Zeugen, Urteiler, Schlichter und Vermittler auf<note><p xml:space="preserve"> K. Nehlsen-von Stryk, Die boni homines, S. 338f.</p></note>. Als <seg type="italic">boni homines </seg>bezeichnet findet sich sein breites Spektrum von Personen sowohl aus dem geistlichen als auch aus dem weltlichen Bereich<note><p xml:space="preserve"> K. Nehlsen-von Stryk, Die boni homines, S. 247f. Unfreie lassen sich allerdings nicht nachweisen. Auch J. Jégou, Scabini, S. 43, geht davon aus, dass es sich bei den <seg type="italic">boni homines </seg>um Freie handelte.</p></note>. Gemeinsames Merkmal dieser Personen scheint ihre auf ihrer Lebensführung begründete hohe Vertrauens- und Glaubwürdigkeit gewesen zu sein. Eine wichtige Rolle spielten darüber hinaus wohl auch ihre materiellen Verhältnisse und ihre Zugehörigkeit zur lokalen Elite<note><p xml:space="preserve"> K. Nehlsen-von Stryk, Die boni homines, S. 253f.; T. Bühler, Rechtsquellentypen, S. 41 und 100f., H. Maurer, Grenznachbarn, S. 118-120 und J. Jégou, Scabini, S. 43. </p></note>. Seit dem 9. Jahrhundert tauchen immer wieder <seg type="italic">nobiles </seg>in den Funktionen der <seg type="italic">boni homines </seg>auf<note><p xml:space="preserve"> K. Nehlsen-von Stryk, Die boni homines, S. 250.</p></note>. Mit Mitte des 10. Jahrhunderts scheinen sich die <seg type="italic">boni homines </seg>vorwiegend aus diesen rekrutiert zu haben<note><p xml:space="preserve"> M. Welti, Der Gerechte Preis, S. 431f.</p></note>, ohne dass dieser Wandel etwas an ihren Funktionen änderte<note><p xml:space="preserve"> H. Maurer, Grenznachbarn; T. Szabó, Zur Geschichte der <seg type="italic">boni homines</seg>.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
               <p xml:space="preserve"><seg type="background(yellow)">[Dieser Wandel ändert jedoch nichts an den Funktionen der </seg><seg type="italic_background(yellow)">boni homines</seg><seg type="background(yellow)">, in denen sie bis mindestens in das 13. Jahrhundert hinein erscheinen</seg><note><p xml:space="preserve"> H. Maurer, Grenznachbarn; T. Szabó, Zur Geschichte der <seg type="italic">boni homines</seg>.</p></note><seg type="background(yellow)">. [noch ergänzen: </seg><seg type="italic_background(yellow)">bons hommes </seg><seg type="background(yellow)">im Frankreich des 13./14. Jh.; Problem: bislang keine Literatur dazu gefunden]</seg></p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
