<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mancipium</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.mancipium.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Mancipium</seg>: Ursprünglich das Ergreifen einer Sache mit der Hand in Gegenwart von Zeugen, um das Eigentumsrecht an dieser Sache zu erwerben<note><p xml:space="preserve"> DNP II, „mancipium“, Sp. 2987.</p></note>. Dieser als <seg type="italic">mancipatio</seg> bezeichnete Vorgang findet sich noch im spätantiken Recht<note><p xml:space="preserve"> Gaius, Inst., 1, 119.</p></note> und wird von Isidor von Sevilla für die Beschreibung von <seg type="italic">mancipium</seg> als alle „beseelten Dinge“, die „mit der Hand in Besitz genommen werden können“, herangezogen<note><p xml:space="preserve"> Isidor von Sevilla, Etymologiae IX, 4, 45: <seg type="italic">Mancipium est quidquid manu capi subdique potest, ut homo, equus, ouis. Haec enim animalia, statim ut nata sunt, mancipium esse putantur. Nam et ra quae in bestiarum numero sunt, tunc uidetur mancipium esse quando capi siue domari coeperint.</seg></p></note>. Bereits im klassischen Latein findet sich darüber hinaus <seg type="italic">mancipium</seg> als geschlechterneutrale Bezeichnung für Sklaven<note><p xml:space="preserve"> J.-P. Devroey, Puissants, S. 287; DNP II, „mancipium II“, Sp. 2987. </p></note>. Im spätantiken Recht treten die <seg type="italic">mancipia</seg> als die im Krieg gefangenen Feinde die verkauft werden können in Erscheinung<note><p xml:space="preserve"> E. Magnou-Nortier, Servus – servitium, S. 277.</p></note>. Die frühmittelalterlichen <seg type="italic">leges</seg> verwenden den Begriff <seg type="italic">mancipium</seg> nicht<note><p xml:space="preserve"> H.-W. Goetz, Serfdom, S. 35.</p></note>. In den Kapitularien und vor allem Urkunden ist er hingegen weit verbreitet<note><p xml:space="preserve"> H.-W. Goetz, Serfdom, S. 38.</p></note>. In ersteren beschreibt <seg type="italic">mancipium </seg>zumeist im Kontext von Eigentumsfragen Dinge, die sich im Besitz einer Person befinden. Bei Themen wie Flucht wird <seg type="italic">mancipium </seg>wiederum synonym zu <seg type="italic">colonus</seg> und  <seg type="italic">servus</seg> verwendet, bezeichnet also halb- oder unfreie Personen<note><p xml:space="preserve"> H.-W. Goetz, Serfdom, S. 39.</p></note>. In den Urkunden findet sich <seg type="italic">mancipium </seg>vor allem in Zusammenhang mit Beschreibungen von Grundbesitz<note><p xml:space="preserve"> J.-P. Devroey, Puissants, S. 287-289.</p></note>. <seg type="italic">Mancipium </seg>wird hier zumeist äquivalent zu <seg type="italic">servus </seg>und <seg type="italic">ancilla </seg>als Kollektivbezeichnung für die zu diesem Grundbesitz gehörenden Unfreien verwendet<note><p xml:space="preserve"> J.-P. Devroey, Puissants, S. 287-289; H.-W. Goetz, Serfdom, S. 40f.; W. Schlesinger, Hufe und Mansus, S. 579-581. Auch D. Hägermann, Aspekte, S. 59, sieht die <seg type="italic">mancipia </seg>für die erste Hälfte des 7. Jahrhunderts als zu einem Grundbesitz zugehörigen Objekte. Zur Äquivalenz von <seg type="italic">mancipia </seg>mit <seg type="italic"> servi </seg>und<seg type="italic"> ancillae</seg> vgl. M. Parisse, Esclavage, S. 95; H. Grieser, Sklaverei, S. 6. </p></note>. In einigen dieser Fälle kann <seg type="italic">mancipium </seg>auch als Bezeichnung für die Gruppe all jener Personen verstanden werden, die das veräußerte Land bearbeiten, und damit auch halbfreie und freie Pächter einschließen<note><p xml:space="preserve"> J.-P. Devroey, Puissants, S. 287-292; E. Magnou-Nortier, Servus – servitium, S. 272; H.-W. Goetz, Serfdom, S. 48. A. Rio, Slavery, S. 164, geht hingegen nicht von einer rechtlichen, sondern sozialen Diversität jener Personengruppen aus, die mit <seg type="italic">mancipium</seg> bezeichnet wurden.</p></note>. <seg type="italic">Mancipium </seg>wird noch im noch im 9. Jahrhundert häufig gebraucht, verschwindet jedoch zwischen 980 und 1060 aus den Quellen<note><p xml:space="preserve"> M. Parisse, Esclavage, S. 92; J.-P. Devroey, Puissants, S. 293; V. Corriol, Serfs, S. 27.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
