<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Mancipium</title>
            <author>Horst Lößlein</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="mul">Formulae-Litterae-Chartae Projekt</publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date when="2019-05-07">2019-05-07</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.mancipium.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Mancipium</seg>: ursprünglich das Ergreifen einer Sache mit der Hand in Gegenwart von Zeugen, um das Eigentumsrecht an dieser Sache zu erwerben<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Georges&lt;/span&gt;, Tobias: Der neue Georges: Ausführliches lateinisch-deutsches Handwörterbuch, Neuausg. nach der 8., verb. und verm. Aufl. Hannover 1913-1918, Darmstadt 2013.">DNG</bibl> II, „mancipium“, Sp. 2987. Dieser als <seg type="italic">mancipatio</seg> bezeichnete Vorgang findet sich noch im spätantiken Recht (<bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Manthe&lt;/span&gt;, Ulrich: Die Institutionen des Gaius, 2. Aufl., Darmstadt 2010 (Texte zur Forschung 81).">Gaius, Institutiones</bibl>, 1, 119) und wird von Isidor von Sevilla für die Beschreibung von <seg type="italic">mancipium</seg> als alle „beseelten Dinge“, die „mit der Hand in Besitz genommen werden können“ (<bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Lindsay&lt;/span&gt;, Wallace Martin: Isidori Hispalensis episcopi: Etymologiarum sive originum: Libri XX, Oxford 1911 (Scriptorum Classicorum Bibliotheca Oxoniensis).">Isidor, Etymologiae</bibl> IX, 4, 45: <seg type="italic">Mancipium est quidquid manu capi subdique potest, ut homo, equus, ouis. Haec enim animalia, statim ut nata sunt, mancipium esse putantur. Nam et ra quae in bestiarum numero sunt, tunc uidetur mancipium esse quando capi siue domari coeperint.</seg>), herangezogen. </p></note>. Im klassischen Latein wurde <seg type="italic">mancipia</seg> als geschlechtsneutrale Bezeichnung für Sklaven allgemein gebraucht<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Devroey&lt;/span&gt;, Jean-Pierre: Puissants et misérables: Système social et monde paysan dans l'Europe des Francs (VIe - IXe siècles), Brüssel 2006 (Mémoire de la Classe des Lettres. Collection in-8°. Académie Royale de Belgique 3, 40).">J.-P. Devroey, Puissants</bibl>, S. 287; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Georges&lt;/span&gt;, Tobias: Der neue Georges: Ausführliches lateinisch-deutsches Handwörterbuch, Neuausg. nach der 8., verb. und verm. Aufl. Hannover 1913-1918, Darmstadt 2013.">DNG</bibl> II, „mancipium II“, Sp. 2987. </p></note>, im spätantiken römischen Recht hingegen einschränkend als Bezeichnung für im Krieg gefangenen Feinde, die verkauft werden konnten<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Magnou-Nortier&lt;/span&gt;, Elisabeth: Servus - servitium: Une enquête à poursuivre, in: Media in Francia. Recueil de mélanges offert à Karl Ferdinand Werner à l'occasion de son 65e anniversaire par ses amis et collègues français, Maulévrier 1989, S. 269–284.">E. Magnou-Nortier, Servus – servitium</bibl>, S. 277.</p></note>. Im frühen Mittelalter beschrieb <seg type="italic">mancipium </seg>im Kontext von Eigentumsfragen zumeist Dinge, die sich im Besitz einer Person befanden. Bei Themen wie Flucht oder Grundeigentum wurde <seg type="italic">mancipium </seg>äquivalent zu <seg type="italic">colonus</seg> und <seg type="italic">servus</seg> verwendet und bezeichnete damit zu einem Grundbesitz gehörende halb- oder unfreie Personen<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Goetz&lt;/span&gt;, Hans-Werner: Serfdom and the beginnings of a 'seigneurial system in the Carolingian period. A survey of the evidence, in: Steffen &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Goetz&lt;/span&gt; (Hg.), Vorstellungsgeschichte, Bochum 2007, S. 155–172.">H.-W. Goetz, Serfdom</bibl>, S. 35-41 und 48; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Devroey&lt;/span&gt;, Jean-Pierre: Puissants et misérables: Système social et monde paysan dans l'Europe des Francs (VIe - IXe siècles), Brüssel 2006 (Mémoire de la Classe des Lettres. Collection in-8°. Académie Royale de Belgique 3, 40).">J.-P. Devroey, Puissants</bibl>, S. 287-292; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Schlesinger&lt;/span&gt;, Walter: Hufe und Mansus im Liber Donationum des Klosters Weissenburg, in: Knut &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Schulz&lt;/span&gt; (Hg.), Beiträge zur Wirtschafts- und Sozialgeschichte des Mittelalters, Köln u.a. 1976, S. 33–85.">W. Schlesinger, Hufe und Mansus</bibl>, S. 579-581; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Magnou-Nortier&lt;/span&gt;, Elisabeth: Servus - servitium: Une enquête à poursuivre, in: Media in Francia. Recueil de mélanges offert à Karl Ferdinand Werner à l'occasion de son 65e anniversaire par ses amis et collègues français, Maulévrier 1989, S. 269–284.">E. Magnou-Nortier, Servus – servitium</bibl>, S. 272. Auch <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Hägermann&lt;/span&gt;, Dieter: Einige Aspekte der Grundherrschaft in den fränkischen formula und in den leges des Frühmittelalters, in: Adriaan E. &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Verhulst&lt;/span&gt; (Hg.), Le grand domaine aux époques mérovingienne et carolingienne, Gent 1985, S. 51–77.">D. Hägermann, Aspekte</bibl>, S. 59, sieht die <seg type="italic">mancipia </seg>für die erste Hälfte des 7. Jahrhunderts als zu einem Grundbesitz zugehörigen Objekte. Zur Äquivalenz von <seg type="italic">mancipia </seg>mit <seg type="italic">servi </seg>(und<seg type="italic"> ancillae</seg>) vgl. auch <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Parisse&lt;/span&gt;, Michel: Esclavage, servitude, servage d'apres les chartes du Xe siècle, in: Brigitte &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Kasten&lt;/span&gt; (Hg.), Tätigkeitsfelder und Erfahrungshorizonte des ländlichen Menschen in der frühmittelalterlichen Grundherrschaft (bis ca. 1000), München 2006, S. 91–98.">M. Parisse, Esclavage</bibl>, S. 95; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Grieser&lt;/span&gt;, Heike: Sklaverei im spätantiken und frühmittelalterlichen Gallien (5.-7. Jahrhundert): Das Zeugnis der christlichen Quellen, Stuttgart 1997 (Forschungen zur antiken Sklaverei 28).">H. Grieser, Sklaverei</bibl>, S. 6. <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Rio&lt;/span&gt;, Alice: Slavery after Rome, 500-1100, Oxford 2017 (Oxford studies in medieval European history).">A. Rio, Slavery</bibl>, S. 164, geht hingegen nicht von einer rechtlichen, sondern sozialen Diversität jener Personengruppen aus, die mit <seg type="italic">mancipium</seg> bezeichnet wurden.</p></note>. Noch im 9. Jahrhundert weit verbreitet, findet sich <seg type="italic">mancipium </seg>ab der ersten Hälfte des 11. Jahrhunderts nicht mehr in den Quellen<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Parisse&lt;/span&gt;, Michel: Esclavage, servitude, servage d'apres les chartes du Xe siècle, in: Brigitte &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Kasten&lt;/span&gt; (Hg.), Tätigkeitsfelder und Erfahrungshorizonte des ländlichen Menschen in der frühmittelalterlichen Grundherrschaft (bis ca. 1000), München 2006, S. 91–98.">M. Parisse, Esclavage</bibl>, S. 92; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Devroey&lt;/span&gt;, Jean-Pierre: Puissants et misérables: Système social et monde paysan dans l'Europe des Francs (VIe - IXe siècles), Brüssel 2006 (Mémoire de la Classe des Lettres. Collection in-8°. Académie Royale de Belgique 3, 40).">J.-P. Devroey, Puissants</bibl>, S. 293; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Corriol&lt;/span&gt;, Vincent: Les serfs de Saint-Claude: Étude sur la condition servile au Moyen Âge, Rennes 2009 (Histoire).">V. Corriol, Serfs</bibl>, S. 27.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
