<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Episcopus</title>
            <author>Horst Lößlein</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="mul">Formulae-Litterae-Chartae Projekt</publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date when="2019-02-12">2019-02-12</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.episcopus.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Episcopus</seg>: Bischof; aus dem Griechischen ins Lateinische übernommen, wörtlich „Aufseher“<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Georges&lt;/span&gt;, Karl Ernst, Thomas &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Baier&lt;/span&gt; und Tobias &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Dänzer&lt;/span&gt;: Der neue Georges: Ausführliches lateinisch-deutsches Handwörterbuch, Neuausg. nach der 8., verb. und verm. Aufl. Hannover 1913-1918, Darmstadt 2013.">DNG</bibl> I, „episcopus“, Sp. 1881.</p></note>. Synonym für <seg type="italic">episcopus</seg> werden auch <seg type="italic">sacerdos</seg>, <seg type="italic">antistes</seg>, <seg type="italic">praesul</seg>, <seg type="italic">pontifex</seg>, <seg type="italic">papa</seg> und <seg type="italic">presbyter</seg> gebraucht<note><p xml:space="preserve"> Vgl. <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Lindsay&lt;/span&gt;, Wallace Martin: Isidori Hispalensis episcopi: Etymologiarum sive originum: Libri XX, Oxford 1911 (Scriptorum Classicorum Bibliotheca Oxoniensis).">Isidor, Etymologiae </bibl>VII, 12, 10-21; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Kajanto&lt;/span&gt;, Liro: Pontifex Maximus as the title of the Pope, in: Arctos 15 (1981), S. 37–52.">I. Kajanto, Pontifex Maximus</bibl>, S. 38f. Ist bei Isidor <seg type="italic">presbyter </seg>nicht eindeutig als Synonym gekennzeichnet, so ändert sich dies bei Notker (<bibl n="Notker der Stammler: XLV. De VII sacerdoti nominibus, in: Ernst &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Dümmler&lt;/span&gt; (Hg.), Das Formelbuch des Bischofs Salomo III. von Konstanz, Leipzig 1857, S. 59–60.">Notker der Stammler, De VII sacerdoti nominibus</bibl>. <seg type="italic">Episcopus</seg>, <seg type="italic">sacerdos</seg> und <seg type="italic">antistes</seg> finden sich in synonymer Verwendung in der kaiserlichen Gesetzgebung. <seg type="italic">Papa </seg>beschreibt dabei eine Form spiritueller Vaterschaft; bei <seg type="italic">sacerdos</seg> handelte es sich um das allgemein gebrauchte Wort für Priester; <seg type="italic">antistes</seg> und <seg type="italic">praesul </seg>bezeichneten ebenfalls heidnische Priester, hatten jedoch auch die Bedeutung von „Vorsitzender“; <seg type="italic">pontifex</seg>, „der Brückenbauer“, war der Titel römischer Priester (insb. des Jupiterpriesters <seg type="italic">pontifex maximus</seg>, ein Amt das mit dem Kaisertum verbunden war), wurde aber auch im frühen christlichen Gebrauch zur Bezeichnung der jüdischen Oberpriester verwendet. Zur Übernahme des Titels <seg type="italic">pontifex </seg>in den christlichen Sprachgebrauch vgl. auch <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Stockmeier&lt;/span&gt;, Peter: Die Übernahme des Pontifex-Titels im spätantiken Christentum, in: Georg &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Schwaiger&lt;/span&gt; (Hg.), Konzil und Papst, München u.a. 1975, S. 75–84.">P. Stockmeier, Übernahme</bibl>.</p></note>. Im christlichen Umfeld agierten <seg type="italic">episcopi </seg>zunächst wohl, wie Presbyter und Diakone, als Ratgeber und Vorsteher der Gemeinde<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Ott&lt;/span&gt;, Ludwig: Das Weihesakrament, Freiburg i. Br. u.a. 1969 (Handbuch der Dogmengeschichte 4,5).">L. Ott, Weihesakrament</bibl>, S. 5; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Schweizer&lt;/span&gt;, Christian: Hierarchie und Organisation der römischen Reichskirche in der Kaisergesetzgebung vom vierten bis zum sechsten Jahrhundert, Bern 1991.">C. Schweizer, Hierarchie und Organisation</bibl>, S. 35.</p></note>. Endgültig zum Leiter einer Gemeinde stieg der <seg type="italic">episcopus </seg>wohl mit der Ausbildung einer bischöflichen Kirchenordnung im 2.-3. Jahrhundert auf. Zunehmend durch kanonische Satzungen geregelt, wurde das Episkopat nunmehr zum höchsten kirchlichen Weihegrad und zum dauerhaften Amt mit fest abgegrenztem Sprengel<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Ott&lt;/span&gt;, Ludwig: Das Weihesakrament, Freiburg i. Br. u.a. 1969 (Handbuch der Dogmengeschichte 4,5).">L. Ott, Weihesakrament</bibl>, S. 10-12; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Schweizer&lt;/span&gt;, Christian: Hierarchie und Organisation der römischen Reichskirche in der Kaisergesetzgebung vom vierten bis zum sechsten Jahrhundert, Bern 1991.">C. Schweizer, Hierarchie und Organisation</bibl>, S. 35f.; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Deutinger&lt;/span&gt;, Roman: Königsherrschaft im Ostfränkischen Reich: Eine pragmatische Verfassungsgeschichte der späten Karolingerzeit, Ostfildern 2006 (Beiträge zur Geschichte und Quellenkunde des Mittelalters 20).">R. Deutinger, Königsherrschaft</bibl>, S. 111f. Zumindest für das späte 7. und 8. Jahrhundert sind auch Laienbischöfe bekannt. <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Patzold&lt;/span&gt;, Steffen: Episcopus: Wissen über Bischöfe im Frankreich des späten 8. bis frühen 10. Jahrhunderts, Ostfildern 2008 (Mittelalter-Forschungen 25).">S. Patzold, Episcopus</bibl>, S. 524.</p></note>. Die Bischofswahl sollte in der Spätantike durch die anderen Bischöfe der Provinz unter Berücksichtigung des Willens der Gemeinde erfolgen<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Schweizer&lt;/span&gt;, Christian: Hierarchie und Organisation der römischen Reichskirche in der Kaisergesetzgebung vom vierten bis zum sechsten Jahrhundert, Bern 1991.">C. Schweizer, Hierarchie und Organisation</bibl>, S. 93f.</p></note>. Im Frühmittelalter sah das kanonische Recht die Wahl durch <seg type="italic">populus </seg>und Klerus der Gemeinde, unter Mitsprache der Mitbischöfe und des Metropoliten, vor<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Grieser&lt;/span&gt;, Heike: Sklaverei im spätantiken und frühmittelalterlichen Gallien (5.-7. Jahrhundert): Das Zeugnis der christlichen Quellen, Stuttgart 1997 (Forschungen zur antiken Sklaverei 28).">H. Grieser, Sklaverei</bibl>, S. 29f.</p></note>, wurde in der Praxis jedoch häufig durch die Einflussnahme des Herrschers oder des lokalen Adels entschieden<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Grieser&lt;/span&gt;, Heike: Sklaverei im spätantiken und frühmittelalterlichen Gallien (5.-7. Jahrhundert): Das Zeugnis der christlichen Quellen, Stuttgart 1997 (Forschungen zur antiken Sklaverei 28).">H. Grieser, Sklaverei</bibl>, S. 29f.; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Deutinger&lt;/span&gt;, Roman: Königsherrschaft im Ostfränkischen Reich: Eine pragmatische Verfassungsgeschichte der späten Karolingerzeit, Ostfildern 2006 (Beiträge zur Geschichte und Quellenkunde des Mittelalters 20).">R. Deutinger, Königsherrschaft</bibl>, S. 124f.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">Der Bischof war die zentrale Autorität der Gemeinde; ihm oblagen die Durchführung der zentralen Bestandteile der Liturgie sowie die Aufsicht über die anderen Kleriker<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Basdevant-Gaudemet&lt;/span&gt;, Brigitte: L'autorité épiscopale: évêque, prêtre, diacre dans la législation conciliaire (IVe-VIIe siècles), in: Louis &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Berkvens&lt;/span&gt;, Jan &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Hallebeek&lt;/span&gt;, Georges &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Martyn&lt;/span&gt; und Paul &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Neve&lt;/span&gt; (Hgg.), Recto ordine procedit magister, Brüssel 2012,  (Iuris scripta historica), S. 37–54.">B. Basdevant-Gaudemet, L’autorité épiscopale</bibl>, S. 37; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Grieser&lt;/span&gt;, Heike: Sklaverei im spätantiken und frühmittelalterlichen Gallien (5.-7. Jahrhundert): Das Zeugnis der christlichen Quellen, Stuttgart 1997 (Forschungen zur antiken Sklaverei 28).">H. Grieser, Sklaverei</bibl>, S. 31f.; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Schweizer&lt;/span&gt;, Christian: Hierarchie und Organisation der römischen Reichskirche in der Kaisergesetzgebung vom vierten bis zum sechsten Jahrhundert, Bern 1991.">C. Schweizer, Hierarchie und Organisation</bibl>, S. 35f.</p></note>. Seit Konstantin dem Großen wurde zudem die bischöfliche Gerichtsbarkeit in bestimmten Fällen anerkannt, die schließlich auch auf die Zivilgerichtsbarkeit ausgedehnt wurde<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Schweizer&lt;/span&gt;, Christian: Hierarchie und Organisation der römischen Reichskirche in der Kaisergesetzgebung vom vierten bis zum sechsten Jahrhundert, Bern 1991.">C. Schweizer, Hierarchie und Organisation</bibl>, S. 158-163; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Baumgart&lt;/span&gt;, Susanne: Die Bischofsherrschaft im Gallien des 5. Jahrhunderts: Eine Untersuchung zu den Gründen und Anfängen weltlicher Herrschaft der Kirche, München 1995 (Münchener Arbeiten zur Alten Geschichte 8).">S. Baumgart, Bischofsherrschaft</bibl>, S. 24-27.</p></note>. In fränkischer Zeit übernahmen zahlreiche Bischöfe die Aufgaben der städtischen <seg type="italic">curia</seg> und konnten schließlich als Stellvertreter des Königs fungieren<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Durliat&lt;/span&gt;, Jean: Les attributions civiles des évêques mérovingiens: l'exemple de Didier, évêque de Cahors (630-655), in: Annales du midi 93 (1979), S. 237–254.">J. Durliat, Attributions civiles</bibl>, S. 239-252; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Grieser&lt;/span&gt;, Heike: Sklaverei im spätantiken und frühmittelalterlichen Gallien (5.-7. Jahrhundert): Das Zeugnis der christlichen Quellen, Stuttgart 1997 (Forschungen zur antiken Sklaverei 28).">H. Grieser, Sklaverei</bibl>, S. 27f. Zu diesen Aufgaben gehörten etwa die Übernahme der Zivilverwaltung, des öffentlichen Bauwesens und die Kontrolle des <seg type="italic">fiscus</seg>. Der Umfang dieser Entwicklung zur „bischöflichen Stadtherrschaft“ im gallischen Raum wurde von der jüngeren Forschung kritisch beleuchtet. Vgl. dazu etwa <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Diefenbach&lt;/span&gt;, Steffen: &#34;Bischofsherrschaft&#34;. Zur Transformation der politischen Kultur im spätantiken und frühmittelalterlichen Gallien, in: Steffen &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Diefenbach&lt;/span&gt; und Gernot Michael &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Müller&lt;/span&gt; (Hgg.), Gallien in Spätantike und Frühmittelalter. Kulturgeschichte einer Region, Berlin 2013,  (Millennium-Studien), S. 91–152.">S. Diefenbach, Bischofsherrschaft</bibl>, S. 97-101. Im Sinne einer flächendeckenden Bischofsherrschaft dagegen etwa <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Fehr&lt;/span&gt;, Hubert: Germanen und Romanen im Merowingerreich: Frühgeschichtliche Archäologie zwischen Wissenschaft und Zeitgeschehen, Berlin u.a. 2010 (Ergänzungsbände zum Reallexikon der germanischen Altertumskunde 68).">H. Fehr, Germanen</bibl>, S. 695; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Patzold&lt;/span&gt;, Steffen: Die Bischöfe im Gallien der Transformationszeit: Eine sozial homogene Gruppe von Amtsträgern?, in: Sebastian &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Brather&lt;/span&gt; (Hg.), Antike im Mittelalter. Fortleben, Nachwirken, Wahrnehmung, Ostfildern 2014,  (Archäologie und Geschichte), S. 179–194.">S. Patzold, Bischöfe im Gallien der Transformationszeit</bibl>, S. 179.</p></note>. Nach einer Beschneidung der weltlichen Macht der Bischöfe durch die frühen Karolinger entwickelten sich seit dem 9. Jahrhundert zahlreiche Bischöfe durch die Übertragung von Immunität, Königsschutz und Herrschaftsrechten zu Stadtherren<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Patzold&lt;/span&gt;, Steffen: Episcopus: Wissen über Bischöfe im Frankreich des späten 8. bis frühen 10. Jahrhunderts, Ostfildern 2008 (Mittelalter-Forschungen 25).">S. Patzold, Episcopus</bibl>, S. 24f.</p></note> und zentralen Trägern der Königsherrschaft<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Deutinger&lt;/span&gt;, Roman: Königsherrschaft im Ostfränkischen Reich: Eine pragmatische Verfassungsgeschichte der späten Karolingerzeit, Ostfildern 2006 (Beiträge zur Geschichte und Quellenkunde des Mittelalters 20).">R. Deutinger, Königsherrschaft</bibl>, S. 112.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
