<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Episcopus</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.episcopus.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Episcopus</seg>: Bischof, aus dem Griechischen ins Lateinische übernommen, wörtlich Aufseher<note><p xml:space="preserve"> DNG I, „episcopus“, Sp. 1881.</p></note>. Synonym für <seg type="italic">episcopus</seg> werden auch <seg type="italic">sacerdos</seg>, <seg type="italic">antistes</seg>, <seg type="italic">praesul</seg>, <seg type="italic">pontifex</seg>, <seg type="italic">papa</seg> und <seg type="italic">presbyter</seg> gebraucht<note><p xml:space="preserve"> Vgl. Isidor, Etymologiae VII, 12, 10-21; Ist bei Isidor <seg type="italic">presbyter </seg>nicht eindeutig als Synonym gekennzeichnet, so ändert sich dies bei Notker dem Stammler, De VII sacerdoti nominibus, ed. Dümmler, S. 59f. <seg type="italic">Episcopus</seg>, <seg type="italic">sacerdos</seg> und <seg type="italic">antistes</seg> finden sich in synonymer Verwendung in der kaiserlichen Gesetzgebung. Beim <seg type="italic">antistes</seg> handelte es sich ursprünglich um einen Tempelvorsteher. C. Schweizer, Hierarchie und Organisation, S. 36f.</p></note>. Im christlichen Umfeld agierten <seg type="italic">episcopi </seg>zunächst wohl, wie Presbyter und Diakone, als Ratgeber und Vorsteher der Gemeinde<note><p xml:space="preserve"> L. Ott, Weihesakrament, S. 5; C. Schweizer, Hierarchie und Organisation, S. 35.</p></note>. Mit der Ausbildung einer bischöflichen Kirchenordnung im 2./3. Jahrhundert stieg der <seg type="italic">episcopus</seg> endgültig zum Leiter einer Gemeinde auf. Zunehmend durch kanonische Satzungen geregelt, wurde das Episkopat nunmehr zum dauerhaften Amt mit fest abgegrenztem Sprengel und dem höchsten kirchlichen Weihegrad<note><p xml:space="preserve"> L. Ott, Weihesakrament, S. 10-12; C. Schweizer, Hierarchie und Organisation, S. 35f.; R. Deutinger, Königsherrschaft, S. 111f. Zumindest für das späte 7. und 8. Jahrhundert sind jedoch auch Laienbischöfe bekannt. S. Patzold, Episcopus, S. 524.</p></note>. Die Bischofswahl sollte in der Spätantike durch die anderen Bischöfe der Provinz unter Berücksichtigung des Willens der Gemeinde erfolgen<note><p xml:space="preserve"> C. Schweizer, Hierarchie und Organisation, S. 93f.</p></note>. Im Frühmittelalter sah das kanonische Recht die Wahl durch <seg type="italic">populus </seg>und Klerus der Gemeinde, unter Mitsprache der Mitbischöfe und des Metropoliten, vor<note><p xml:space="preserve"> H. Greiser, Sklaverei, S. 29f.</p></note>, wurde in der Praxis jedoch häufig durch die Einflussnahme des Herrschers oder des lokalen Adels entschieden<note><p xml:space="preserve"> H. Greiser, Sklaverei, S. 29f.; R. Deutinger, Königsherrschaft, S. 124f.</p></note>. Der Bischof war die zentrale Autorität der Gemeinde, ihm oblagen die Durchführung der zentralen Bestandteile der Liturgie sowie die Aufsicht über die anderen Kleriker<note><p xml:space="preserve"> B. Basdevant-Gaudemet, L’autorité épiscopale, S. 37; H. Greiser, Sklaverei, S. 31f.; C. Schweizer, Hierarchie und Organisation, S. 35f.</p></note>. Seit Konstantin dem Großen wurde zudem die bischöfliche Gerichtsbarkeit in bestimmten Fällen anerkannt, die schließlich auch auf die Zivilgerichtsbarkeit ausgedehnt wurde<note><p xml:space="preserve"> C. Schweizer, Hierarchie und Organisation, S. 158-163; S. Baunmgart, Bischofsherrschaft, S. 24-27.</p></note>. In fränkischer Zeit übernahmen zahlreiche Bischöfe die Aufgaben der städtischen Curia und konnten schließlich als Stellvertreter des Königs fungieren<note><p xml:space="preserve"> J. Durliat, Attributions civiles, S. 239-252; H. Greiser, Sklaverei, S. 27f. Zu diesen Aufgaben gehörten etwa die Übernahme der Zivilverwaltung, des öffentlichen Bauwesens und die Kontrolle des <seg type="italic">fiscus</seg>. Der Umfang dieser Entwicklung zur „bischöflichen Stadtherrschaft“ im gallischen Raum wurde von der jüngeren Forschung kritisch beleuchtet. Vgl. dazu etwa S. Diefenbach, Bischofsherrschaft, S. 97-101. Im Sinne einer flächendeckenden Bischofsherrschaft dagegen etwa H. Fehr, Germanen, S. 695; S. Patzold, Bischöfe im Gallien der Transformationszeit, S. 179.</p></note>. Nach einer Beschneidung der weltlichen Macht der Bischöfe durch die frühen Karolinger entwickelten sich seit dem 9. Jahrhundert zahlreiche Bischöfe durch die Übertragung von Immunität, Königsschutz und Herrschaftsrechten zu Stadtherren<note><p xml:space="preserve"> S. Patzold, Episcopus, S. 24f.</p></note> und zentralen Trägern der Königsherrschaft<note><p xml:space="preserve"> R. Deutinger, Königsherrschaft, S. 112.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
