<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Civis</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.civis.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Civis</seg>: wörtl. Bürger, Bürgerin<note><p xml:space="preserve"> DNG I, “civis”, Sp. 918.</p></note>. In der Antike konnte sich der Bürgerbegriff sowohl auf die Zugehörigkeit einer Person zu einer Stadt als auch zu einem Staatswesen beziehen. Im klassischen römischen Recht sind zentrale Merkmale des Bürgers, verbunden mit dessen Status als Freier, seine Steuer- und Wehrpflicht, sein Stimmrecht und seine Wählbarkeit sowie der ihm zukommende Rechtsschutz durch das römische Recht<note><p xml:space="preserve"> H. Mohnhaupt, „Bürger A“, DNP, <seg type="background(yellow)">???</seg></p></note>. Mit der 212 von Caracalla erlassenen <seg type="italic">Constitutio Antoniniana</seg> wurde das römische Bürgerrecht auf alle freien Bewohner des Reiches ausgedehnt und verlor in der Folge seine identitätsstiftende und privilegierende Bedeutung<note><p xml:space="preserve"> W. Liebeschuetz, Citizen Status, S. 131-135. Vom Edikt ausgenommen waren die sogenannten <seg type="italic">dediticii</seg>. R. Mathisen, Peregrini, S. 1019, betont demgegenüber, dass das römische Bürgerrecht auch weiterhin privilegierend blieb, da zwar offenbar automatisch auf Migranten, nicht aber auf Sklaven und Freigelassene ausgedehnt wurde.</p></note>. Mit dem Schwinden der Bedeutung des römischen Bürgerrechtes seit dem 4. Jahrhundert trat die Unterscheidung in Statusgruppen (<seg type="italic">humiliores </seg>und <seg type="italic">honestiores</seg>) sowie nach Freiheit und Unfreiheit in den Vordergrund<note><p xml:space="preserve"> W. Liebeschuetz, Citizen Status, S. 134f. Weder <seg type="italic">humiliores</seg> noch <seg type="italic">honestiores</seg> bezeichneteten fest definierte Gruppen. Unter den <seg type="italic">honestiores</seg> finden sich vor allem die staatstragenden Gruppen der Bevölkerung wie Senatoren, Ritter, Soldaten und Veteranen.</p></note>. Parallel zum römischen Bürgerrecht existierten zudem weitere Bürgerrechte, zumeist bezogen auf die Zugehörigkeit zu einer Stadt, in der Spätantike jedoch zunehmend auch zu einer Provinz oder Ethnie und mit Bezug auf lokale Gesetzgebungen<note><p xml:space="preserve"> R. Mathisen, Peregrini, S. 1016-1018.</p></note>. Diese gewannen in der Spätantike zunehmend an Bedeutung für das individuelle Selbstverständnis, während sich das römische Bürgerrecht zu einem reinen Rechtszustand entwickelte<note><p xml:space="preserve"> R. Mathisen, Peregrini, S. 1039.</p></note>. Diese Entwicklung setzt sich im Frühen Mittelalter fort. Findet sich der <seg type="italic">civis Romanus</seg> noch bis ins 9. Jahrhundert in den Quellen, so bezeichnet der <seg type="italic">civis</seg> nun vor allem allgemein den Bewohner einer Stadt oder einer Ansiedlung (<seg type="italic">villa</seg>)<note><p xml:space="preserve"> G. Koebler, Civis, S. 41-54; R. Mathisen, Peregrini, S. 1038. Vgl. zum <seg type="italic">civis</seg> als Bewohner einer Stadt auch J. Durliat, Episcopus, S. 185.</p></note>, einschränkend gebraucht auch nur einen Angehörigen der städtischen Elite<note><p xml:space="preserve"> So bei wiederholt bei Gregor von Tours. Vgl. J. Weitzel, Dinggenossenschaft, S. 490f.; M. Weidemann, Kulturgeschichte I, S. 307-319; J. Durliat, Finances publiques, S. 160f.; J. Durliat, Episcopus, S. 186; T. Loseby, Lost Cities, S. 232.</p></note>. Rechtliche Bedeutung erhält der <seg type="italic">civis</seg>-Begriff erst wieder seit dem Ende des 11. Jahrhunderts durch die Verbindung mit dem <seg type="italic">ius civile</seg><note><p xml:space="preserve"> G. Koebler, Civis, S. 47.</p></note><seg type="italic">.</seg></p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
