<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Civis</title>
            <author>Horst Lößlein</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="mul">Formulae-Litterae-Chartae Projekt</publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date when="2019-05-07">2019-05-07</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.civis.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Civis</seg>: wörtl. „Bürger“, „Bürgerin“<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Georges&lt;/span&gt;, Tobias: Der neue Georges: Ausführliches lateinisch-deutsches Handwörterbuch, Neuausg. nach der 8., verb. und verm. Aufl. Hannover 1913-1918, Darmstadt 2013.">DNG</bibl> I, „civis“, Sp. 918.</p></note>. In der Antike konnte sich der Bürgerbegriff sowohl auf die Zugehörigkeit einer Person zu einer Stadt als auch zu einem Staatswesen beziehen. Im klassischen römischen Recht waren, verbunden mit dem Status als Freier, Steuer- und Wehrpflicht, aktives und passives Wahlrecht sowie der durch das römische Recht zukommende Rechtsschutz zentrale Merkmale des <seg type="italic">civis</seg><note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Mohnhaupt&lt;/span&gt;, Heinz RWG: Bürger A, in: Manfred &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Cancik&lt;/span&gt; (Hg.), Der neue Pauly (Onlineversion), URL: http://dx.doi.org/10.1163/1574-9347_dnp_e1306090 (letzter Aufruf: 13.02.2019).">H. Mohnhaupt, „Bürger A“</bibl>.</p></note>. Mit dem Schwinden der Bedeutung des römischen Bürgerrechtes seit dem 4. Jahrhundert trat die Unterscheidung in Statusgruppen (<seg type="italic">humiliores </seg>und <seg type="italic">honestiores</seg>) sowie nach Freiheit und Unfreiheit in den Vordergrund<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Liebeschuetz&lt;/span&gt;, John Hugo Wolfgang Gideon: Citizen status and law in the Roman empire and the Visigothic kingdom, in: Helmut &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Pohl&lt;/span&gt; (Hg.), Strategies of distinction. The construction of the ethnic communities, Leiden u.a. 1998,  (The transformation of the Roman world), S. 131–152.">W. Liebeschuetz, Citizen status</bibl>, S. 134f. Weder <seg type="italic">humiliores</seg> noch <seg type="italic">honestiores</seg> bezeichneten fest definierte Gruppen wobei sich unter den <seg type="italic">honestiores</seg> vor allem Gruppen wie Senatoren, Ritter, Soldaten und Veteranen fanden.</p></note>. Parallel zum römischen Bürgerrecht existierten auch weitere Bürgerrechte, zumeist bezogen auf die Zugehörigkeit zu einer Stadt, in der Spätantike auch zu einer Provinz oder einer Ethnie und mit Bezug auf lokale Gesetzgebungen<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Mathisen&lt;/span&gt;, Ralph Whitney: Peregrini, Barbari, and Cives Romani: Concepts of Citizenship and the Legal Identity of Barbarians in the Later Roman Empire, in: The American Historical Review 111 (2006), S. 1011–1040.">R. Mathisen, Peregrini</bibl>, S. 1016-1018.</p></note>, die für das individuelle Selbstverständnis zunehmend an Bedeutung gewannen, während sich das römische Bürgerrecht zu einem reinen Rechtszustand entwickelte<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Mathisen&lt;/span&gt;, Ralph Whitney: Peregrini, Barbari, and Cives Romani: Concepts of Citizenship and the Legal Identity of Barbarians in the Later Roman Empire, in: The American Historical Review 111 (2006), S. 1011–1040.">R. Mathisen, Peregrini</bibl>, S. 1039.</p></note>. Findet sich der <seg type="italic">civis Romanus</seg> noch bis ins 9. Jahrhundert in den Quellen, so bezeichnete der <seg type="italic">civis</seg> nun vor allem entweder allgemein den Bewohner einer Stadt oder auch einer Ansiedlung (<seg type="italic">villa</seg>)<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Köbler&lt;/span&gt;, Gerhard: Art. Civis, in: Lexikon des Mittelalters Bd. 2, München and Zürich 1980-1998, S. 2111.">G. Köbler, Civis</bibl>, S. 41-54; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Mathisen&lt;/span&gt;, Ralph Whitney: Peregrini, Barbari, and Cives Romani: Concepts of Citizenship and the Legal Identity of Barbarians in the Later Roman Empire, in: The American Historical Review 111 (2006), S. 1011–1040.">R. Mathisen, Peregrini</bibl>, S. 1038. Vgl. zum <seg type="italic">civis</seg> als Bewohner einer Stadt auch <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Durliat&lt;/span&gt;, Jean: Episcopus, civis et populus dans les Historiarum libri de Grégoire, in: Henri &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Gauthier&lt;/span&gt; (Hg.), Grégoire de Tours et l'espace gaulois, Tours 1997,  (Revue Archéologique du Centre de la France. Supplément), S. 185–193.">J. Durliat, Episcopus</bibl>, S. 185.</p></note> oder aber einschränkend einen Angehörigen der städtischen Elite<note><p xml:space="preserve"> So wiederholt bei Gregor von Tours. Vgl. <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Weitzel&lt;/span&gt;, Jürgen: Dinggenossenschaft und Recht: Untersuchungen zum Rechtsverständnis im fränkisch-deutschen Mittelalter, Köln u.a. 1985 (Quellen und Forschungen zur höchsten Gerichtsbarkeit im Alten Reich 15).">J. Weitzel, Dinggenossenschaft</bibl>, S. 490f.; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Weidemann&lt;/span&gt;, Margarete: Kulturgeschichte der Merowingerzeit nach den Werken Gregors von Tours, Mainz 1982 (Römisch-Germanisches Zentralmuseum. Monographien 3, 1-2).">M. Weidemann, Kulturgeschichte</bibl> I, S. 307-319; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Durliat&lt;/span&gt;, Jean: Les finances publiques de Diocletien aux Carolingiens 284-889, Sigmaringen 1990 (Beihefte der Francia 21).">J. Durliat, Finances publiques</bibl>, S. 160f.; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Durliat&lt;/span&gt;, Jean: Episcopus, civis et populus dans les Historiarum libri de Grégoire, in: Henri &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Gauthier&lt;/span&gt; (Hg.), Grégoire de Tours et l'espace gaulois, Tours 1997,  (Revue Archéologique du Centre de la France. Supplément), S. 185–193.">J. Durliat, Episcopus</bibl>, S. 186; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Loseby&lt;/span&gt;, Simon T.: Lost cities. The End of the 'civitas'-system in Frankish Gaul, in: Gernot Michael &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Diefenbach&lt;/span&gt; (Hg.), Gallien in Spätantike und Frühmittelalter. Kulturgeschichte einer Region, Berlin 2013,  (Millennium-Studien), S. 223–254.">S. T. Loseby, Lost cities</bibl>, S. 232.</p></note>. Rechtliche Bedeutung erhielt der <seg type="italic">civis</seg>-Begriff seit dem Ende des 11. Jahrhunderts wieder durch die Verbindung mit dem <seg type="italic">ius civile</seg><note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Köbler&lt;/span&gt;, Gerhard: Art. Civis, in: Lexikon des Mittelalters Bd. 2, München and Zürich 1980-1998, S. 2111.">G. Köbler, Civis</bibl>, S. 47.</p></note><seg type="italic">.</seg></p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
