<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Comes</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.comes.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Comes</seg>: Graf. In der Spätantike wurde <seg type="italic">comes</seg>, abgeleitet von seiner ursprünglichen Bedeutung als Begleiter<note><p xml:space="preserve"> DNG I, „comes“, Sp. 999.</p></note>, als Bezeichnung für Personen im Umfeld des Kaisers verwendet, die dessen Vertrauen besaßen und Sonderaufträge für diesen übernahmen<note><p xml:space="preserve"> R. Sprandel, Dux und comes, S. 59; P. S. Barnwell, Emperor, S. 33.</p></note>. Daneben existierte eine Reihe von Amtsträgern (wie dem <seg type="italic">comes sacrarum largitionum</seg>, dem <seg type="italic">comes rei privatae</seg> oder dem <seg type="italic">comes rei militaris</seg>), die mit <seg type="italic">comes</seg> als Amtstitel bezeichnet wurden und entweder für zivile oder militärische Aufgaben zuständig waren<note><p xml:space="preserve"> R. Sprandel, Dux und comes, S. 59; D. Claude, Untersuchungen zum frühfränkischen Comitat, S. 4f.; P. S. Barnwell, Emperor, S. 33-35. </p></note>. Ob das Amt des fränkischen <seg type="italic">comes</seg> über die Begrifflichkeit hinaus in einer Kontinuität zum spätantiken <seg type="italic">comes</seg> steht, ist umstritten. Als Stellvertreter des Königs übte der fränkische <seg type="italic">comes</seg> in einem bestimmten Gebiet, oft identisch mit dem einer <seg type="italic">civitas</seg>, die königlichen Herrschaftsrechte aus und übernahm Aufgaben in Rechtsprechung, Friedenswahrung, Abgabenerhebung sowie militärische Funktionen<note><p xml:space="preserve"> D. Claude, Untersuchungen zum frühfränkischen Comitat, S. 12f.; R. Deutinger, Königsherrschaft, S. 148-150.</p></note>. Dies entspricht im wesentlichen den Aufgaben, die für das 6. Jahrhundert dem <seg type="italic">comes civitatis</seg> zugeschrieben werden<note><p xml:space="preserve"> R. Sprandel, Dux und comes, S. 60f.; P. S. Barnwell, Emperor, S. 109-114; R. Deutinger, Königsherrschaft, S. 148.</p></note>. Fraglich ist jedoch, ob es sich beim <seg type="italic">comes civitatis </seg>tatsächlich um ein spätrömisches Amt handelte<note><p xml:space="preserve"> P. S. Barnwell, Emperor, S. 35f. So ist der <seg type="italic">comes civitatis</seg> im 5. Jahrhundert nur in drei Fällen belegt, die keine Aussagen über sein Tätigkeitsfeld zulassen. Am wahrscheinlichsten scheinen sich diese <seg type="italic">comites</seg> als kaiserliche Sonderbeauftragte einordnen. Kritisch auch R. Sprandel, Dux und comes, S. 60f. Für eine Kontinuität sprechen sich D. Claude, Untersuchungen zum frühfränkischen Comitat, S. 11 aus. </p></note>. In denselben Funktionen wie der <seg type="italic">comes</seg> findet sich von der frühesten fränkischen Zeit bis zum 8. Jahrhundert auch der <seg type="italic">grafio</seg> im Norden und Osten des Frankenreiches<note><p xml:space="preserve"> A. C. Murray, Grafio; R. Sprandel, Dux und comes, S. 72f. Die regionale Verteilung von <seg type="italic">grafio </seg>in den Quellen hat bereits D. Claude, Untersuchungen zum frühfränkischen Comitat, S. 33-36 festgestellt, der jedoch von einer höheren Stellung des <seg type="italic">comes </seg>bis zum Ende des 7. Jahrhunderts ausgeht.</p></note>. In der Merowingerzeit wurde der <seg type="italic">comes </seg>häufig vom König eingesetzt oder durch Bischof oder Bevölkerung gewählt. Seit im 8. Jahrhundert beginnt sich dagegen die Erblichkeit des Amtes durchzusetzen<note><p xml:space="preserve"> R. Deutinger, Königsherrschaft, S. 153-159.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
