<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Allodium</title>
            <author>Horst Lößlein</author>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher xml:lang="mul">Formulae-Litterae-Chartae Projekt</publisher>
            <pubPlace>Hamburg</pubPlace>
            <date when="2019-02-12">2019-02-12</date>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.allodium.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><anchor xml:id="Toc485046656"/><seg type="lex-title">Allodium</seg>: Zusammengesetzt aus dem germanischen <seg type="italic">al </seg>(voll) und <seg type="italic">ôd</seg> (Besitz oder besitzen) steht das <seg type="italic">allodium</seg> in seiner Grundbedeutung für den volleigenen Besitz<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Auge&lt;/span&gt;, Oliver: Allod, Allodifikation, in: Albrecht &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Cordes&lt;/span&gt;, Heiner &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Lück&lt;/span&gt;, Dieter &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Werkmüller&lt;/span&gt; und Ruth &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Schmidt-Weigand&lt;/span&gt; (Hgg.), Handwörterbuch zur deutschen Rechtsgeschichte Bd. 1, Berlin 2005-2016, S. 180–182.">O. Auge, Allod, Allodifikation</bibl>, Sp. 180. Zur Herleitung vgl. auch <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Rivers&lt;/span&gt;, Theodore John: The meaning of alodis in the Merovingian Age, in: Studies in Medieval and Renaissance history 21 (1989), S. 1–35.">T. Rivers, Meaning</bibl>, S. 3 und <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Kluge&lt;/span&gt;, Friedrich und Elmar &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Seebold&lt;/span&gt;: Etymologisches Wörterbuch der deutschen Sprache, Berlin and Boston 2015.">F. Kluge, Etymologisches Wörterbuch der deutschen Sprache</bibl>, S. 33.</p></note>. Erstmals in der <seg type="italic">Lex Salica</seg> belegt, findet der Begriff <seg type="italic">allodium </seg>in den Quellen des 7. und 8. Jahrhunderts bereits weite Verbreitung<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Rivers&lt;/span&gt;, Theodore John: The meaning of alodis in the Merovingian Age, in: Studies in Medieval and Renaissance history 21 (1989), S. 1–35.">T. Rivers, Meaning</bibl>, S. 3 mit Verweis auf Pact. leg. Sal. 59. <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Reynolds&lt;/span&gt;, Susan: Fiefs and Vassals. The Medieval Evidence Reinterpreted, Oxford 1994.">S. Reynolds, Fiefs</bibl>, S. 75, geht so weit anzunehmen, dass Allodialgüter im 6. und 7. Jahrhundert den größten Teil des Grundbesitzes im Merowingerreich ausmachten.</p></note>. Dabei bezeichnete <seg type="italic">allodium</seg> in der Merowingerzeit zunächst den eng mit der <seg type="italic">hereditas</seg> verbundenen, also erbbaren oder ererbten und nicht auf andere Weise erworbenen Grundbesitz, oder auch, weiter gefasst, den aus dem Erbrecht abgeleiteten Anspruch auf diesen Besitz<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Rivers&lt;/span&gt;, Theodore John: The meaning of alodis in the Merovingian Age, in: Studies in Medieval and Renaissance history 21 (1989), S. 1–35.">T. Rivers, Meaning</bibl>, S. 26f.; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Dubled&lt;/span&gt;, Henri: Allodium dans les textes latins du Moyen Âge, in: Le Moyen Âge 57 (1951), S. 241–246.">H. Dubled, Allodium</bibl>, S. 242; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Magnou-Nortier&lt;/span&gt;, Elisabeth: Recherches sur l'alleu dans ses rapports avec le pouvoir (Ve-XIIIe siècles), in: Elisabeth &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Magnou-Nortier&lt;/span&gt; (Hg.), Aux sources de la gestion publique 3, Lille 1997, S. 143–205.">E. Magnou-Nortier, Recherches sur l’alleu</bibl>, S. 160; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Ebner&lt;/span&gt;, Herwig: Das freie Eigen. Ein Beitrag zur Verfassungsgeschichte des Mittelalters, Klagenfurt 1969 (Aus Forschung und Kunst 2).">H. Ebner, Das Freie Eigen</bibl>, S. 228. Die ältere Forschung sah im <seg type="italic">allodium </seg>der Merowingerzeit eine Bezeichnung allein für die vererbare Fahrnis. Eine Bedeutungsverschiebung hin zur Bezeichnung für Grundeigentum habe erst im Laufe der Zeit stattgefunden. Dagegen jedoch <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Rivers&lt;/span&gt;, Theodore John: The meaning of alodis in the Merovingian Age, in: Studies in Medieval and Renaissance history 21 (1989), S. 1–35.">T. Rivers, Meaning</bibl>. </p></note>. Diese Trennung von ererbtem und anderweitig erworbenem Grundbesitz schwächte sich im Laufe der Karolingerzeit ab, ohne jedoch vollends ihre Bedeutung zu verlieren<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Dubled&lt;/span&gt;, Henri: Allodium dans les textes latins du Moyen Âge, in: Le Moyen Âge 57 (1951), S. 241–246.">H. Dubled, Allodium</bibl>, S. 243; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Magnou-Nortier&lt;/span&gt;, Elisabeth: Recherches sur l'alleu dans ses rapports avec le pouvoir (Ve-XIIIe siècles), in: Elisabeth &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Magnou-Nortier&lt;/span&gt; (Hg.), Aux sources de la gestion publique 3, Lille 1997, S. 143–205.">E. Magnou-Nortier, Recherches sur l’alleu</bibl>, S. 160; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Ebner&lt;/span&gt;, Herwig: Das freie Eigen. Ein Beitrag zur Verfassungsgeschichte des Mittelalters, Klagenfurt 1969 (Aus Forschung und Kunst 2).">H. Ebner, Das Freie Eigen</bibl>, S. 228f. Vgl. dazu auch die Untersuchung von <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Ganshof&lt;/span&gt;, François Louis: Note sur la concession d'alleux à des vassaux sous le regne de Louis le Pieux, in: Studi Eugenio Duprè Theseider, Rom 1974, S. 588–599.">F. L. Ganshof, La concession</bibl>, der zwar zahlreiche Urkunden Ludwigs des Frommen als Allodialverfügungen einordnet, jedoch zugleich feststellt, dass in keiner dieser Urkunden der Begriff <seg type="italic">allodium</seg> Verwendung findet und dies mit der nach wie vor existierenden Bedeutung von <seg type="italic">allodium</seg> als ererbten Grundbesitz erklärt, derentwegen in den Urkunden auf eine Verwendung des Begriffes als volleigenes Gut verzichtet worden sei, um Verwirrungen zu vermeiden (S. 598, Anm. 44).</p></note>. Spätestens im 10.-11. Jahrhundert bezeichnete <seg type="italic">allodium </seg>schließlich den keinerlei Einschränkungen unterliegenden und frei verkäuflichen Grundbesitz, dessen Weitergabe einzig auf dem Erbrecht beruhte und auf welchen lediglich an den <seg type="italic_underline">fiscus</seg> Abgaben zu leisten waren<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Feller&lt;/span&gt;, Laurent: Statut de la terre et statut des personnes. La thématique de l'alleu paysan dans l'historiographie depuis Georges Duby, in: Etudes rurales 145 (1997), S. 147–164.">L. Feller, Statut de la terre</bibl>, S. 147. Zu Abgaben auf Allodialbesitz vgl. auch <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Magnou-Nortier&lt;/span&gt;, Elisabeth: Recherches sur l'alleu dans ses rapports avec le pouvoir (Ve-XIIIe siècles), in: Elisabeth &lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Magnou-Nortier&lt;/span&gt; (Hg.), Aux sources de la gestion publique 3, Lille 1997, S. 143–205.">E. Magnou-Nortier, Recherches sur l’alleu</bibl>, S. 143 und 169-172.</p></note>. Im Hochmittelalter stellte das <seg type="italic">allodium</seg> damit den Gegensatz zum <seg type="italic">feudum</seg>, nach lehnsrechtlichen Maßstäben verliehenem Land, dar<note><p xml:space="preserve"> <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Dubled&lt;/span&gt;, Henri: Allodium dans les textes latins du Moyen Âge, in: Le Moyen Âge 57 (1951), S. 241–246.">H. Dubled, Allodium</bibl>, S. 245f; <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Ebner&lt;/span&gt;, Herwig: Das freie Eigen. Ein Beitrag zur Verfassungsgeschichte des Mittelalters, Klagenfurt 1969 (Aus Forschung und Kunst 2).">H. Ebner, Das Freie Eigen</bibl>, S. 229. <seg type="italic">Allodis</seg> beschreibt dabei die Vollständigkeit der Eigentumsrechte an Grundbesitz, nicht die Vollständigkeit des Eigentums selbst. Vgl. <bibl n="&lt;span class=&#34;surname&#34;&gt;Rivers&lt;/span&gt;, Theodore John: The meaning of alodis in the Merovingian Age, in: Studies in Medieval and Renaissance history 21 (1989), S. 1–35.">T. Rivers, Meaning</bibl>, S. 26.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
