<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Allodium</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.allodium.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><anchor xml:id="Toc485046656"/><seg type="lex-title">Allodium</seg>: Zusammengesetzt aus dem germanischen <seg type="italic">al </seg>(voll) und <seg type="italic">ôd</seg> (Besitz oder besitzen) steht das <seg type="italic">allodium</seg> in seiner Grundbedeutung für den volleigenen Besitz<note><p xml:space="preserve"> O. Auge, HRG 2 I, „Allod, Allodifikation“, Sp. 180. Zur Herleitung vgl. auch T. Rivers, Meaning, S. 3 und <seg type="background(yellow)">F. Kluge, Etymologisches Wörterbuch der deutschen Sprache (21. Auflage).</seg></p></note>. Erstmals in der Lex Salica belegt, findet der Begriff <seg type="italic">allodium </seg>in den Quellen des 7. und 8. Jahrhunderts bereits weite Verbreitung<note><p xml:space="preserve"> T. Rivers, Meaning, S. 3 mit Verweis auf Pact. leg. Sal. 59. S. Reynolds, Fiefs, S. 75, geht so weit anzunehmen, dass Allodialgüter im 6. und 7. Jahrhundert den größten Teil des Grundbesitzes im Merowingerreich ausmachten.</p></note>. Dabei bezeichnet <seg type="italic">allodium</seg> in der Merowingerzeit zunächst den eng mit der <seg type="italic">hereditas</seg> verbundenen, also erbbaren oder ererbten und nicht auf andere Weise erworbenen Grundbesitz, oder auch, weiter gefasst, den aus dem Erbrecht abgeleiteten Anspruch auf diesen Besitz<note><p xml:space="preserve"> T. Rivers, Meaning, S. 26f.; H. Dubled, Allodium, S. 242; É. Magnou-Nortier, Recherches sur l’alleu, S. 160; H. Ebner, Das Freie Eigen, S. 228. Ausgehend von Otto von Gierke wurde <seg type="italic">allodium</seg> durch die ältere Forschung in der Merowingerzeit zunächst als Bezeichnung allein für die erbbare Fahrnis angesehen. Erst im Laufe der Zeit habe eine Begriffsverschiebung hin zum Grundbesitz stattgefunden. So auch H. Ebner, Das Freie Eigen, S. 227. Dagegen jedoch T. Rivers, Meaning. </p></note>. Diese Trennung von erbaren und anderweitig erworbenem Grundbesitz schwächt sich im Laufe der Karolingerzeit ab, ohne jedoch vollends ihre Bedeutung zu verlieren<note><p xml:space="preserve"> H. Dubled, Allodium, S. 243; É. Magnou-Nortier, Recherches sur l’alleu, S. 160; H. Ebner, Das Freie Eigen, S. 228f. Vgl. dazu auch die Untersuchung von F. Ganshof, La concession, der zwar zahlreiche Urkunden Ludwigs des Frommen als Allodialverfügungen einordnet, jedoch zugleich feststellt, dass in keiner dieser Urkunden der Begriff <seg type="italic">allodium</seg> Verwendung findet und dies mit der nach wie vor existierenden Bedeutung von <seg type="italic">allodium</seg> als ererbten Grundbesitz erklärt, derentwegen in den Urkunden auf eine Verwendung des Begriffes als volleigenes Gut verzichtet worden sei, um Verwirrungen zu vermeiden (S. 598, Anm. 44). [Wahrscheinlicher scheint mir, dass Ganshof bei seiner Analyse von einer anachronistischen Vorstellung von <seg type="italic">allodium</seg> ausging, die den von ihm betrachteten Quellen nicht gerecht wird.]</p></note>. Spätestens im 10./11. Jahrhundert bezeichnet <seg type="italic">allodium </seg>schließlich den keinerlei Einschränkungen unterliegenden und frei verkäuflichen Grundbesitz, dessen Weitergabe einzig auf dem Erbrecht beruht und auf welchen Abgaben einzig an den <seg type="italic">fiscus</seg> zu leisten sind<note><p xml:space="preserve"> L. Feller, Statut de la terre, S. 147. Zu Abgaben auf Allodialbesitz vgl. auch É. Magnou-Nortier, Recherches sur l’alleu, S. 143 und 169-172.</p></note>. Im Hochmittelalter stellt das <seg type="italic">allodium</seg> damit den Gegensatz zum <seg type="italic">feudum</seg>, nach lehnsrechtlichen Maßstäben verliehenem Land dar<note><p xml:space="preserve"> H. Dubled, Allodium, S. 245f; H. Ebner, Das Freie Eigen, S. 229.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
               <p xml:space="preserve"><seg type="background(yellow)">=&gt; alodis = Vollständigkeit der Eigentumsrechte, nicht die Vollständigkeit des Eigentums (Ausschluß von mobilia); Vollständigkeit = kein Mangel an irgendeiner Qualität, umfassend und unverletztlich; bezogen auf Grundbesitz</seg><note><p xml:space="preserve"> T. Rivers, Meaning, S. 26.</p></note></p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
