<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Colonus</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.colonus.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Colonus</seg>: ursprünglich „Landwirt“ oder „Bauer“, dann auch „Pächter“<note><p xml:space="preserve"> DNG I, „colonus I a“, Sp. 922; J.-P- Devroey, Puissants, S. 282.</p></note>. Ab dem 4. Jahrhundert bezeichnet <seg type="italic">colonus</seg> einen Bauern, der an die von ihm bearbeitete Scholle gebunden und damit in seiner Freiheit sich an anderer Stelle anzusiedeln eingeschränkt war<note><p xml:space="preserve"> J.-P- Devroey, Puissants, S. 282.</p></note>. Nach der klassischen römischen Definition war der <seg type="italic">colonus </seg>damit nicht Diener einer Person, sondern eines Bodens<note><p xml:space="preserve"> J.-P- Devroey, Puissants, S. 281.</p></note>. <seg type="italic">Coloni </seg>konnten damit ebenso Pächter wie auch Eigentümer des von ihnen bearbeiteten Landes sein<note><p xml:space="preserve"> E. Magnou-Nortier, Remarques, S. 198.</p></note>, Freie ebenso wie Unfreie<note><p xml:space="preserve"> J.-P- Devroey, Puissants, S. 282 und 285f.</p></note>. Im Frühmittelalter werden die <seg type="italic">coloni </seg>zunächst als Freie betrachtet<note><p xml:space="preserve"> J.-P- Devroey, Puissants, S. 282; H.-W. Goetz, Serfdom, S. 48. Hinsichtlich der klassisch-römischen rechtlichen Kategorie des <seg type="italic">colonus</seg> wird in der Forschung zumeist von einem Bedeutungsverlust in Spätantike und Frühem Mittelalter ausgegangen. Vgl. H. Greiser, Sklaverei, S. 4 Anm. 16; A. Rio, Half-Free, S. 132f. Dagegen jedoch etwa S. Esders, Formierung. Isidor, Etymologiae IX, 4, 36, kennt die alte Definition der Schollenbindung nicht mehr, sondern bezeichnet den <seg type="italic">colonus </seg>als Bauern, die Felder bewirtschaften, die nicht ihr Eigentum sind.</p></note>, waren jedoch zu gewissen Diensten und Abgaben verpflichtet<note><p xml:space="preserve"> J.-P- Devroey, Puissants, S. 282; A. Rio, Half-Free, S. 136-139. Die exakte Ausformung dieser Dienste und Abgaben war das Ergebnis individueller Aushandlungsprozesse und variierte deshalb stark. A. Rio, Slavery, S. 211.</p></note>. Obwohl sich diese Verpflichtungen von jenen der <seg type="italic">servi </seg>unterschieden<note><p xml:space="preserve"> Ebd.; In Saint-Germain wurden <seg type="italic">coloni </seg>als Freie betrachtet, da die ihnen auferlegten Dienste und Abgaben von der Zustimmung des Abtes abhängig waren. H.-W. Goetz, Serfdom, S. 44f.</p></note> entstand durch die Bindung an die Scholle und die Verpflichtung zur Leistung von Abgaben oft Unklarheit über den tatsächlichen Stand der <seg type="italic">coloni</seg><note><p xml:space="preserve"> J.-P- Devroey, Puissants, S. 285f.</p></note><seg type="italic">.</seg> In der Folge wurden sie oftmals gemeinsam mit den <seg type="italic">servi </seg>genannt<note><p xml:space="preserve"> H.-W. Goetz, Serfdom, S. 38f. So in den Kapitularien, wo servi und <seg type="italic">coloni</seg> allerdings trotz aller Gemeinsamkeiten legal voneinander geschieden werden. In den <seg type="italic">leges </seg>werden die <seg type="italic">coloni </seg>mit Ausnahme der <seg type="italic">Lex Alamannorum</seg>, in welcher sie eine Sonderform der Freien bezeichnen, nicht genannt. Ebd., S. 35. Eine rechtliche Gleichsetzung mit den <seg type="italic">servi </seg>findet sich bei den Ostgoten. D. Hägermann, Aspekte, S. 67.</p></note> oder selbst als <seg type="italic">servi</seg> oder <seg type="italic">mancipia</seg> bezeichnet<note><p xml:space="preserve"> H.-W. Goetz, Serfdom, S. 48; J.-P- Devroey, Puissants, S. 285f.</p></note>. Rechtlich den Freien zugeordnet, findet sich der <seg type="italic">colonus </seg>in funktionaler Hinsicht auf einer Ebene mit den <seg type="italic">servi</seg><note><p xml:space="preserve"> H.-W. Goetz, Serfdom, S. 49. Nach A. Rio, Slavery, S. 192f., konnte der <seg type="italic">colonus </seg>in der Karolingerzeit auch als rechtliche Kategorie in Abgrenzung von Freien und <seg type="italic">servi </seg>Verwendung finden.</p></note>. Seit dem 9. Jahrhundert verschwommen die rechtsständischen Unterschiede, Abgaben und Dienste der verschiedenen Personengruppen glichen sich an und wurden fixiert<note><p xml:space="preserve"> W. Rösener, Vom Sklaven zum Bauern, S. 86f. Nach D. Hägermann, Aspekte, S. 76, begann dieser Prozess der Nivellierung bereits in der ersten Hälfte des 8. Jahrhunderts und brachte für die <seg type="italic">coloni </seg>eine Herabstufung zu beschränkter Vermögensfähigkeit mit sich.</p></note>. Damit einher ging die Aufgabe bis dahin vorherrschenden begrifflichen Differenzierung zu Gunsten des <seg type="italic">homo</seg><note><p xml:space="preserve"> D. Hägermann, Aspekte, S. 62-65; W. Rösener, Vom Sklaven zum Bauern, S. 86f. Diese Angleichung stellt auch D. Barthélemy, The Serf, the knight and the historian, S. 96-97, für das 11. Jahrhundert fest. Dagegen jedoch A. Rio, Slavery, S. 108f., derzufolge Barthélemy die Unterschiede der verschiedenen Freilassungsformen nicht genug berücksichtigt.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
