<?xml-model href="../../../capitains.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<collection xmlns="http://purl.org/capitains/ns/1.0#" xmlns:cts="http://chs.harvard.edu/xmlns/cts" xmlns:dct="http://purl.org/dc/terms/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:foaf="http://xmlns.com/foaf/0.1/" xmlns:bib="http://bibliotek-o.org/1.0/ontology/">
   <identifier>urn:cts:formulae:marmoutier_vendomois.trémault0087</identifier>
   <parent>urn:cts:formulae:marmoutier_vendomois</parent>
   <dc:title xml:lang="fre">Nr. 87</dc:title>
   <dc:type>cts:work</dc:type>
   <members>
      <collection readable="true" path="./marmoutier_vendomois.trémault0087.lat001.xml">
         <identifier>urn:cts:formulae:marmoutier_vendomois.trémault0087.lat001</identifier>
         <parent>urn:cts:formulae:marmoutier_vendomois.trémault0087</parent>
         <dc:title xml:lang="fre">Cartulaire de Marmoutier pour le Vendômois, Nr. 87</dc:title>
         <dc:description xml:lang="fre">Constant de Ranay et ses fils ayant réclamé aux moines le cens du palage d’un moulin que leur avaient vendu Hilgod et sa mère, moulin dont le palis se trouvait sur la terre de ce Constant, il est établi par des témoignages probants qu’il n’avait jamais été payé de cens pour ce palis, mais seulement un cens de quatre deniers de motage, c’est-à-dire pour la terre nécessaire à l’entretien de l’écluse. Aussi Fulbert de Lavardin, qui avait longtemps payé ce cens avant de se faire moine, fait défendre la cause des moines par un de leurs hommes armé de l’écu et du bâton. Le champion de Constant ayant été vaincu, celui-ci s’engage à payer l’amende fixée par Albéric de Montoire. Constant, sa femme et ses fils, qui, plus tard, s’étaient révoltés contre cette sentence, durent se désister de toutes leurs prétentions à la suite d’un nouveau procès. Seulement il leur fut fait remise de trente sols sur l’amende à laquelle ils avaient été condamnés, et de dix sols à un des fils de Constant qui avait tué le meunier.</dc:description>
         <dc:language>lat</dc:language>
         <dc:language>fre</dc:language>
         <dc:type>cts:edition</dc:type>
         <dc:contributor>Prof. Dr. Philippe Depreux (Universität Hamburg)</dc:contributor>
         <dc:contributor>Franziska Quaas (Universität Hamburg)</dc:contributor>
         <dc:contributor>Ida Focks (Studentische Hilfskraft, Universität Hamburg)</dc:contributor>
         <dc:contributor>Dr. Matthew Munson (Universität Hamburg)</dc:contributor>
         <dc:contributor>Morgane Pica (Praktikantin, Ecole nationale des Chartes, Paris, Frankreich)</dc:contributor>
         <dc:publisher xml:lang="mul">Formulae-Litterae-Chartae Projekt</dc:publisher>
         <dc:format>application/tei+xml</dc:format>
         <dc:source/>
         <structured-metadata>
            <dct:abstract/>
            <bib:editor>M. de Trémault</bib:editor>
            <dct:dateCopyrighted>1893</dct:dateCopyrighted>
            <dct:created>2020</dct:created>
            <dct:bibliographicCitation>M. de &lt;span class="surname"&gt;Trémault&lt;/span&gt;, Cartulaire de Marmoutier pour le Vendômois, Paris, Alphonse Picard et fils, éditeurs, 82, Rue BonaparteVendome, Librairie Clovis Ripé, 15-17, Rue Poterie 1893, S. 136-139.</dct:bibliographicCitation>
            <dct:temporal>Nach 1062</dct:temporal>
            <dct:spatial/>
         </structured-metadata>
      </collection>
   </members>
</collection>
