<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Coniugium</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.coniugium.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="italic_bold">Coniugium</seg><seg type="bold">: </seg><seg>wörtlich „die Verbindung“, „die Vermischung“</seg><note><p xml:space="preserve"> DNG I, Sp. 1147, „coniugium“; Le Grand Gaffiot, „coniugium“, S. 399.</p></note><seg>, bezeichnet in Bezug auf Personen die Ehe zwischen einer Frau und einem Mann</seg><note><p xml:space="preserve"> DNG I, Sp. 1147, „coniugium“; Le Grand Gaffiot, „coniugium“, S. 399.</p></note><seg>. In der Antike haben nur freie Männer und freie Frauen das </seg><seg type="italic">conubium</seg> <seg>(das Recht eine Ehe zu schließen). Unfreie können bis zum Ende der Spätantike lediglich ein </seg><seg type="italic">contubernium</seg><seg> (eine faktische Verbindung, ohne die juristischen Konsequenzen einer rechtsgültigen Ehe) eingehen</seg><note><p xml:space="preserve"> A. Eggenstein, Uxor und Feme Covert. Eine vergleichende Untersuchung zur Stellung der Ehefrau im Recht der römischen Antike und im englischen Recht bis zum 20. Jahrhundert, 1995, S. 21; J. Gaudemet, Le mariage en occident. Les mœurs et le droit, 1987, S. 99f.; M. Kaser, R. Knütel, S. Lohsse, Römisches Privatrecht, 2017, S.102, 348; Ph. Reynolds, Marriage in the western church. The christianization of marriage during the patristic and early medieval periods, 1994, S. 157f.; S. Saar, Ehe – Scheidung – Wiederheirat, Zur Geschichte des Ehe- und des Ehescheidungsrechts im Frühmittelalter (6. – 10. Jahrhundert), S. 128; I. Weber, Ein Gesetz für Männer und Frauen. Die frühmittelalterliche Ehe zwischen Religion, Gesellschaft und Kultur, S. 263-264.</p></note><seg>. In den frühen </seg><seg type="italic">Leges</seg><seg> werden diese römisch-rechtlichen Vorgaben noch tradiert. Die Lebenspraxis änderte sich jedoch seit dem Ausgang der Spätantike dahingehend, dass der Unterschied frei-unfrei schließlich in der Karolingerzeit keine Rolle bei der Eheschließung mehr spielt</seg><note><p xml:space="preserve"> H. Hoffmann, Kirche und Sklaverei im frühen Mittelalter, in: Deutsches Archiv für Erforschung des Mittelalters 42 (1986), S. 7; S. Saar, Ehe – Scheidung – Wiederheirat, S. 237-242; I. Weber, Ein Gesetz für Männer und Frauen, S. 263-264, 286-290 u. 303-305. Gemäß den Leges sollte bei einer Eheschließung zwischen Freien und Unfreien der Freie Partner, einschließlich der Kinder aus der Ehe, seine Freiheit aufgeben. Weber hat aber darauf hingewiesen, dass „Formulae, die im Kontext der Eheschließung einer freien Frau mit einem <seg type="italic">servus</seg> vom Herrn desselben ausgestellt werden […] verfügen, dass sich der Status der Frau bei Heirat nicht ändert und/oder die Kinder nicht den Status des Mannes annehmen, sondern ihr folgen.“</p></note><seg>. Seit der Antike ist der </seg><seg type="italic">consensus</seg><seg> zwischen den Brautleuten, sowie zwischen deren Eltern/Vormündern und/oder deren Herren die einzige, aber entscheidende Voraussetzung für eine rechtsgültige Ehe</seg><note><p xml:space="preserve"> I. Weber, Ein Gesetz für Männer und Frauen, u.a. S. 284.</p></note><seg>. Bei der Bestrebung diese Voraussetzung zu umgehen, versuchen manche Männer eine Ehe zu schließen, indem sie dazu eine Frau „rauben“ oder entführen. Genau das Fehlen des </seg><seg type="italic">consensus</seg><seg> bei dieser Bestrebung führt aber dazu, dass das </seg><seg type="italic">crimen</seg> <seg type="italic_underline">raptus</seg><seg> (der Frauenraub) keine rechtsgültige Ehe begründen kann</seg><note><p xml:space="preserve"> I. Weber, Ein Gesetz für Männer und Frauen, S. 64-76; Ph. Reynolds, Marriage in the western church, S. 394-401; S. Saar, Ehe – Scheidung – Wiederheirat, S. 250-263.</p></note><seg>. Sehen römisches Recht und frühmittelalterliche </seg><seg type="italic">Leges</seg><seg> die Möglichkeit der Ehescheidung vor, setzen sich seit dem 8. Jahrhundert immer mehr die kirchlichen Vorstellungen von der Unauflöslichkeit der Ehe durch. Intensive dahingehende päpstliche, konziliare und kapitulare Gesetzgebungstätigkeit blieb jedoch ohne den gewünschten Erfolg</seg><note><p xml:space="preserve"> J. Gaudemet, Le mariage en occident, S. 89-132; P. Toubert, L’institution du mariage chrétien, S. 518-538.</p></note><seg>.</seg></p>
               <p xml:space="preserve"><seg>BQ</seg></p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
