<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Solidus</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.solidus.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Solidus</seg>: Goldmünze. Der Solidus geht möglicherweise bereits auf eine Münzreform Diokletians zurück<note><p xml:space="preserve"> M. Crawford, Finance, S. 586.</p></note>, ist als Bezeichnung jedoch erst unter Konstantin dem Großen belegt, der ihr Gewicht auf den nach ihm vorherrschenden Standard von 1/72 Pfund<note><p xml:space="preserve"> M. Crawford, Finance, S. 588-590.</p></note> oder ca. 4,5g<note><p xml:space="preserve"> P. Spufford, Money, S. 7.</p></note> reduzierte. Zeitgleich mit dem Solidus wurden auch der Halbsolidus <seg type="italic">semissis</seg> und der Drittelsolidus <seg type="italic">tremissis</seg> (bei den Franken später auch als <seg type="italic">treans </seg>bezeichnet<note><p xml:space="preserve"> Vgl. Gregor v. Tours, Libri <seg type="reference-text">Hist., III,13.</seg></p></note>; in der modernen Numismatik auch <seg type="italic">triens</seg><note><p xml:space="preserve"> D. Klose, Tremissis, DNP, S. ???. In der späten Republik bezeichnet der <seg type="italic">triens</seg> dagegen ein Drittelas.</p></note>) eingeführt<note><p xml:space="preserve"> P. Spufford, Money, S. 8; M. Blackburn, Money I, S. 661.</p></note>. Die im 4. Jahrhundert noch existierende große Bandbreite an Denominationen auch von Silber- und Bronzemünzen reduzierte sich im 5. Jahrhundert im Wesentlichen auf jene aus Gold<note><p xml:space="preserve"> M. Blackburn, Money I, S. 661.</p></note>. Nach dem Zusammenbruch des weströmischen Reiches wurde der Solidus außerhalb Italiens zur vorherrschenden Währung<note><p xml:space="preserve"> M. Blackburn, Money II, S. 539.</p></note>. Nach einer zunehmenden Verminderung des Goldgehaltes seit dem späten 6. Jahrhundert wurde der Goldsolidus im späten 7. Jahrhundert im Frankenreich durch den neuen Silberdenar abgelöst<note><p xml:space="preserve"> J. Lafaurie, La Livre Romaine, S. 96; M. Blackburn, Money II, S. 539. Bereits zuvor war der <seg type="italic">triens</seg> häufiger als der Solidus geschlagen worden. P. Spufford, Money, S. 18. Der <seg type="italic">solidus</seg> existierte jedoch weiterhin als Recheneinheit. M. Bompaire/F. Dumas, Numismatique Médiévale, S. 290.</p></note>. Dieser wurde zunächst exakt nach dem Vorbild des alten <seg type="italic">triens</seg> modelliert und war von diesem nur durch den Wechsel im Material zu unterscheiden<note><p xml:space="preserve"> P. Spufford, Money, S. 27.</p></note>. Unter Pippin dem Kurzen wurde das Erscheinungsbild des Denars hin zu einer größeren aber dünneren Münze geändert, das zuvor gefallen Gewicht wiederhergestellt und der Halbdenar eingeführt<note><p xml:space="preserve"> M. Blackburn, Money II, S. 548f. 22 <seg type="italic">solidi</seg> entsprachen nun 264 <seg type="italic">denarii</seg> bzw. 1 Pfund Silber.</p></note>. Eine erneute Gewichtshöhung fand zur Zeit Karls des Großen statt und ging mit einer Standardisierung des Erscheinungsbildes einher<note><p xml:space="preserve"> M. Blackburn, Money II, S. 549.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
