<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Beneficium</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.beneficium.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Beneficium</seg>: Wörtlich „die Guttat“, „das Verdienst“, v.a. aber „die Wohltat“<note><p xml:space="preserve"> DNG, Bd. 1, „beneficium“, Sp. 626; Niermeyer, Bd. 1, „beneficium I“, S. 121; MLW, Bd. 1, „beneficium I und II“, Sp. 1433f.</p></note>. Im Unterschied zu <seg type="italic">gratia</seg>, welches eine kontinuierlich erbrachte Wohltat bezeichnet, steht <seg type="italic">beneficium </seg>jedoch für einen einzeln erbrachten Akt<note><p xml:space="preserve"> P. Fouracre, The use of the term <seg type="italic">beneficium</seg>, S. 62.</p></note>. Der Begriff <seg type="italic">beneficium </seg>findet bereits im römischen Recht in zahlreichen Kontexten Verwendung, wird jedoch zu keiner Zeit definiert. Neben dem Wohlwollen selbst kann <seg type="italic">beneficium</seg> dabei auch den durch das durch das Wohlwollen erlangten Vorteil bezeichnen<note><p xml:space="preserve"> H. Voltelini, Prekarie und Beneficium, S. 279-283.</p></note>. Diese Bedeutungs- und Verwendungsvielfalt findet sich gleichermaßen im frühen Mittelalter. So ist bleibt auch in dieser Periode die grundsätzliche Bedeutung von Wohltat oder auch Gefallen erhalten<note><p xml:space="preserve"> H. Voltelini, Prekarie und Beneficium, S. 279-283 und 288; É. Lesne, Les diverses acceptions, S. 5; S. Reynolds, Fiefs, S. 97; P. Fouracre, The use of the term <seg type="italic">beneficium</seg>, S. 65-68.</p></note>. </p>
               <p xml:space="preserve">Zugleich tritt <seg type="italic">beneficium</seg> ab dem 7. Jahrhundert in der fränkischen Welt zunehmend in Verbindung mit <seg type="italic">precarium </seg>auf<note><p xml:space="preserve"> H. Voltelini, Prekarie und Beneficium, S. 287-290; S. Reynolds, Fiefs, S. 90; P. Fouracre, The use of the term <seg type="italic">beneficium</seg>, S. 64 und 70.</p></note>, wobei <seg type="italic">beneficium </seg>das im <seg type="italic">precarium </seg>verliehene Land bezeichnet<note><p xml:space="preserve"> B. Kasten, Beneficium, S. 253f. P. Fouracre, The use of the term <seg type="italic">beneficium</seg>, S. 70f. <seg type="italic">Precaria </seg>sind aus der Spätantike bekannt, der Begriff <seg type="italic">beneficium </seg>findet sich dort allerdings nicht. J.-U. Krause, Spätantike Patronatsformen, S. 254.</p></note>. <seg type="italic">Beneficium </seg>entwickelt sich in der Folge zum <seg type="italic">terminus technicus </seg>für die zeitlich befristete Landleihe zum Nießbrauch<note><p xml:space="preserve"> É. Lesne, Les diverses acceptions, S. 5; P. Fouracre, The use of the term <seg type="italic">beneficium</seg>, S. 62.</p></note>; die Verbindung mit <seg type="italic">precarium </seg>beginnt im 10. Jahrhundert zu verschwinden<note><p xml:space="preserve"> B. Kasten, Benficium, S. 257.</p></note>. Im 11./12. Jahrhundert wird das <seg type="italic">beneficium </seg>durch die Verbindung mit der Vassalität und der Festlegung von Dienstverpflichtungen gegenüber dem Landleiher zum Lehen<note><p xml:space="preserve"> F. L. Ganshof, Note sur les origines, S. 174, 182f. und 187. Zugleich bleibt in der päpstlichen Kanzlei jedoch die Verwendung von <seg type="italic">beneficium </seg>als Wohltat verbreitet. Die unterschiedlichen Bedeutungen des Begriffes in verschiedenen Kontexten waren bekannt und fanden wohl auch zumeist Berücksichtigung. Ein Beispiel gezielter Manipulation durch den Einsatz von <seg type="italic">beneficium</seg> fand im auf dem Reichstag von Besancon 1157 verlesenen päpstlichen Schreiben an Friedrich I. statt. W. Heinemayer, Beneficium, S. 201-203.</p></note>. Seit dem 11. Jahrhundert in diesem Kontext synonym zu <seg type="italic">feodum</seg> verwendet, wird es von diesem im 12. Jahrhundert weitgehend ersetzt<note><p xml:space="preserve"> P. Fouracre, The use of the term <seg type="italic">beneficium</seg>, S. 81.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">Bezeichnet <seg type="italic">beneficium </seg>im christlich-kirchlichen Bereich typischerweise die gute Tat, Verbunden mit der Hoffnung auf spirituelle Belohnung<note><p xml:space="preserve"> P. Fouracre, The use of the term <seg type="italic">beneficium</seg>, S. 66-68.</p></note>, so entwickelt sich zugleich auch hier eine parallele Bedeutung. <seg type="italic">Beneficium</seg> kann in diesem Kontext seit dem Frühen Mittelalter mithin auch für die materielle Unterstützung für Kleriker, also die leihweise Ausstattung derselben mit Kirchenbesitz, verwendet werden<note><p xml:space="preserve"> T. Vogtherr, HRG2 1, Beneficium, kirchlich, Sp. 524; P. Fouracre, The use of the term <seg type="italic">beneficium</seg>, S. 82.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
