<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Stipulatio</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.stipulatio.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Stipulatio</seg>: nach Isidor von Sevilla „Versprechen“ oder „Gelöbnis“<note><p xml:space="preserve"> Isidor v. Sevilla, Etymologiae V, 24, 30: <seg type="italic">stipulatio est promissio vel sponsio</seg>.</p></note>. In der römischen Antike bezeichnet die <seg type="italic">stipulatio</seg> ein formales, strengrechtliches Rechtsgeschäft<note><p xml:space="preserve"> T. Finkenauer, Stipulation, S. 305f.</p></note>. Dieses beruhte zunächst auf einem mündlichen, an Frage- und Antwortform gebundenem Leistungsversprechen, bei welchem eine Partei gegenüber einer anderen eine Verpflichtung einging<note><p xml:space="preserve"> M. Kaser, Privatrecht<seg type="superscript">21</seg>, S.56f.; N. Forgó, „Stipulatio“, DNP, <seg type="background(yellow)">???</seg>. Dabei formulierte der zukünftige Gläubiger eine Frage an den zukünftigen Schuldner, welche dieser mit Wiederholung des Frageverbums beantworten muss (<seg type="italic">dari spondes</seg>? <seg type="italic">spondeo</seg>, ‘gelobst Du, daß gegeben wird?’ ‘Ich gelobe es, etc.’, Gai. inst. 3,92). Vgl. auch P. Erhart/J. Kleindienst, Urkundenlandschaft, S. 45.</p></note>. Auf diesen Verbalvertrag wird in lateinischen Urkunden des 2./3. Jahrhunderts durch eine entsprechtende Stipulationsformel verwiesen<note><p xml:space="preserve"> D. Simon, Studien, S. 26-28 und 34; A. Giry, Manuel, S. 573.</p></note>. Die Formel ist zumeist abstrakt formuliert und nennt den Stipulationszweck nicht<note><p xml:space="preserve"> T. Finkenauer, Stipulation, S. 305f.</p></note>. Während der rechtskonstituierende Gehalt der Formel bestehen bleibt, verschwindet in der Folge die Notwendigkeit, die Stipulation tatsächlich mündlich zu vollziehen<note><p xml:space="preserve"> D. Simon, Studien, S. 26-28 und 34.</p></note>. Bis zum Ende des 9. Jahrhunderts findet sich diese spätantike Stipulationsformel zumeist in der Form <seg type="italic">cum stipulatione subnixa</seg> weit verbreitet in den Poenformeln fränkischer Urkunden<note><p xml:space="preserve"> A. Giry, Manuel, S. 572f.; P. Classen, Urkundenwesen, S. 25f. und 30; P. Erhart/J. Kleindienst, Urkundenlandschaft, S. 37f. Letztere, S. 45, sehen in der Stipulationsformel <seg type="italic">cum stipulatione subnixa</seg> eine verballhornte Form der römischen <seg type="italic">stipulatio</seg>, die als Komplementär der Strafsanktionen oder als Corroborationsmittel diente. Abgewandelte Schreibformen der <seg type="italic">stipulatio</seg> finden sich etwa als <seg type="italic">astibulacione</seg>, <seg type="italic">extiblacione</seg>, <seg type="italic">constiblacione</seg>, <seg type="italic">istibulatione</seg>. Vgl. A. Giry, Manuel, S. 574.</p></note>. Ein gewisses Bewusstsein für die Verbindung mit dem römischen Vertragswesen blieb wohl erhalten und spiegelt sich in Formulierungen wie <seg type="italic">stipulatione aquiliana</seg> oder <seg type="italic">arcadiana subnixa</seg> wider<note><p xml:space="preserve"> A. Giry, Manuel, S. 573. Diese Verweise beziehen sich wohl auf Pauli Sententiae I,1,3 im Codex Theodosianus sowie eine Konstitution des Kaiser Arcadius, die es gestattet eine Übereinkunft durch Inserierung der Stipulation in die Poenformel deren Rechtskraft zu verleihen (Lex romana Visigothorum, II, IX, 8).  Nach E. Meyer-Marthaler, Römisches Recht, S. 211 diente die Stipulatio Aquiliana als Bekräftigung der Poenformel. Der Hinweis auf die Lex Aquilia sollte wohl in eine ähnliche Richtung gehen. Verweise auf die Lex Arcaciani leitet sie von Codex Theodosianus II/9,5 her. Die Stärke des Bewusstseins für das römische Recht sollte jedoch nicht überschätzt werden. Vermutlich bestand nur ein recht vages Verständnis. P. Erhart/J. Kleindienst, Urkundenlandschaft, S. 44. P. Classen, Urkundenwesen, S. 30, geht von einem völligen Verschwinden der spätantiken Stipulatio aus, da sich auf diese kein Hinweis in den Germanenrechten findet.</p></note>. Das Verständnis für die Herkunft der <seg type="italic">stipulatio</seg> scheint jedoch im Laufe der Zeit verschwunden zu sein<note><p xml:space="preserve"> C. Salivo, Römisches Recht, S. 198. Vgl. dazu Levy, Weströmisches Vulgarrecht, 34-46.</p></note>. So findet sich im 8. Jahrhundert eine Herleitung der <seg type="italic">stipulatio </seg>von <seg type="italic">stipula </seg>= „Halm“, der in Zusammenhang mit dem fränkischen Traditionssymbol der <seg type="italic">festuca </seg>gebracht wurde<note><p xml:space="preserve"> A. Giry, Manuel, S. 574; P. Classen, Urkundenwesen, S. 30f.; C. Salivo, Römisches Recht, S. 199. Die <seg type="italic">festuca </seg>(=Stab, Halm) diente im Prozess aus Anlass der Abrede im Rahmen der sehr formellen Wechselrede der Parteien als Rechtswahrzeichen (Streitbeendigung durch Wadiation im germanischen Recht). Auch Isidor v. Sevilla, Etymologiae V, 24, 30, erwähnt diese Herleitung.</p></note></p>
               <p xml:space="preserve">. Es scheint, dass die Formel zur Stärkung von Autorität und Sicherheit der ausgestellten Urkunden weiterverwendet wurde<note><p xml:space="preserve"> A. Giry, Manuel, S. 572f.; E. Meyer-Marthaler, Römisches Recht, S. 210; P. Erhart/J. Kleindienst, Urkundenlandschaft, S. 37f.</p></note>. In manchen Fällen kann sie zudem auf die Unterzeichnung durch den Aussteller oder der Zeugen hindeuten<note><p xml:space="preserve"> A. Giry, Manuel, S. 574; D. Simon, Studien, S. 35-40; P. Erhart/J. Kleindienst, Urkundenlandschaft, S. 45.</p></note>. Nach dem 11. Jahrhundert erscheint <seg type="italic">stipulatio </seg>zwar immer noch häufig in den Schlussklauseln der Urkunden, weißt jedoch keinen erkennbaren Bezug zur alten Formel <seg type="italic">cum stipulatione subnixa </seg>mehr auf. Im 12./13. Jahrhundert scheint <seg type="italic">stipulatione</seg> in der Bedeutung von Versprechen oder Verpflichtung gebraucht worden zu sein<note><p xml:space="preserve"> A. Giry, Manuel, S. 574.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
