<?xml-model href="https://digitallatin.github.io/guidelines/critical-editions.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Palatium</title>
            <author/>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher/>
            <distributor/>
            <date/>
            <availability>
               <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">
                            Distributed under a Creative Commons Attribution 4.0 International License.
                        </licence>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <seriesStmt>
            <title level="s"/>
            <biblScope unit="vol"/>
         </seriesStmt>
         <sourceDesc>
            <p/>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <refsDecl n="CTS">
            <cRefPattern n="formula"
                         matchPattern="(.+)"
                         replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
               <p>This pattern extracts the whole formula</p>
            </cRefPattern>
         </refsDecl>
      </encodingDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <div type="edition"
              xml:lang="deu"
              n="urn:cts:formulae:elexicon.palatium.deu001">
            <div type="textpart" n="1">
               <p xml:space="preserve"><seg type="lex-title">Palatium</seg>: Palast oder Pfalz <note><p xml:space="preserve"> W. Haubrichs, Wort- und Namengeschichte.</p></note>. Ursprünglich die Bezeichnung für den Palatin (einer der sieben Hügel Roms), auf dem im 1. Jahrhundert der Palastkomplex der römischen Kaiser entstand<note><p xml:space="preserve"> H. Castritius, Palatium, S. 12. Bereits früh wurde das kaiserliche <seg type="italic">palatium </seg>durch die Einbindung eines Apollotempels sakral überhöht. Ebd., S. 13.</p></note>. Seit Mitte des 2. Jahrhunderts wurde der Begriff dann auch für die anderen kaiserlichen Residenzen verwendet<note><p xml:space="preserve"> H. Castritius, Palatium, S. 15-17.</p></note>. In der Merowingerzeit werden die Königspaläste mit <seg type="italic">palatium</seg> bezeichnet, ohne dass jedoch in allen Fällen eine Kontinuität zu den Kaiserpalästen der Spätantike bestand<note><p xml:space="preserve"> C.-R. Brühl, Palatium und Civitas; F. Staab, Palatium, S. 63 und 68. Eine Aussage über die Größe und Repräsentanz der jeweiligen Anlage ist mit der Bezeichnung als <seg type="italic">palatium</seg> nicht verbunden. T. Zotz, Palatium publicum, S. 98. Kennzeichen der frühmittelalterlichen Königspfalz war ihre Errichtung auf Königsgut. Zu den Gebäuden gehörten dabei die Wohnung des Herrschers, die <seg type="italic">aula</seg> (Saalbau für Regierungshandlungen), Kapelle und Wirtschaftshof. H. R. Sennhauser, Palatium, S. 285, Thomas Zotz folgend.</p></note>. Seit der Karolingerzeit kann <seg type="italic">palatium </seg>auch allgemeiner als Bezeichnung für repräsentative Bauten verwendet werden<note><p xml:space="preserve"> H. R. Sennhauser, Palatium, S. 286.</p></note> und findet sich spätestens seit dem 11. Jahrhundert als Bezeichnung auch für Bischofsresidenzen<note><p xml:space="preserve"> G. Streich, Palatium als Ordnungsbegriff, S. 114-116. Zur weiteren Verwendung von <seg type="italic">palatium</seg> vgl. auch A. Rennoux, Aux marchés du palais, S. 13f.</p></note>. Seit der Spätantike kann <seg type="italic">palatium </seg>zudem gebraucht werden, um den Personenkreis des kaiserlichen (und später königlichen) Hofes zu bezeichnen<note><p xml:space="preserve"> W. Haubrichs, Wort- und Namengeschichte, S. 134; F. Staab, Palatium, S. 53-57. Bis Mitte des 7. Jahrhunderts wird hier jedoch vorzugsweise der Begriff <seg type="italic">aula</seg> gebraucht. Ebd., S. 67. Zweifelhaft erscheint jedoch die von Staab vertretene Gleichsetzung von <seg type="italic">palatium</seg> mit Hofversammlung und insbesondere Gerichtsversammlung. Vgl. dazu T. Zotz, Palatium publicum, S. 78f., der diese These auf Basis einer semantischen Untersuchung zurückweist.</p></note>. In der Karolingerzeit kann <seg type="italic">palatium </seg>damit auch den die Königsherrschaft tragenden Personenverband bezeichnen<note><p xml:space="preserve"> P. Depreux, Prosopographie, S. 29-39; T. Zotz, Palatium publicum, S. 76.</p></note>. In diesem Sinne findet sich schließlich seit dem 5./6. Jahrhundert <seg type="italic">palatium</seg> auch als Königs- oder Kaiserherrschaft<note><p xml:space="preserve"> H. Castritius, Palatium, S. 24f.; T. Zotz, Palatium publicum, S. 76f. </p></note>. <seg type="italic">Palatium</seg> kann damit sowohl das Haus des Herrschers als auch den institutionellen Mittelpunkt der Königsherrschaft bezeichnen<note><p xml:space="preserve"> T. Zotz, Palatium publicum, S. 74.</p></note>.</p>
               <p xml:space="preserve">HL</p>
            </div>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
